[
    {
        "rubric": "Appel \u00c3\u00a0 tous",
        "definition": "Nouvelle d\u00e9finition plus d\u00e9taill\u00e9e de la rubrique.",
        "examples": []
    },
    {
        "rubric": "Politiques publiques et gouvernementales",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Publication de deux projets de r\u00c3\u00a8glement visant \u00c3\u00a0 modifier le Code de construction",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Qu\u00c3\u00a9bec a publi\u00c3\u00a9 deux projets de r\u00c3\u00a8glement visant \u00c3\u00a0 modifier le Code de construction pour am\u00c3\u00a9liorer l'efficacit\u00c3\u00a9 \u00c3\u00a9nerg\u00c3\u00a9tique des b\u00c3\u00a2timents et adapter le code de plomberie aux besoins sp\u00c3\u00a9cifiques du Qu\u00c3\u00a9bec. Des modifications sont propos\u00c3\u00a9es pour reconduire les exigences existantes sans imposer de co\u00c3\u00bbts suppl\u00c3\u00a9mentaires de construction. Les commentaires peuvent \u00c3\u00aatre soumis jusqu'au 23 f\u00c3\u00a9vrier 2024.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tBqYKuYKyCnOhJ3cfSyHYDaF/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tVX1IOUkiMXi3LsAwNBfcw7/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB"
                    }
                ],
                "date": "27 d\u00c3\u00a9cembre 2023"
            },
            {
                "title": "Appel de commentaires \u00e2\u20ac\u201c Processus de consultation pr\u00c3\u00a9-budg\u00c3\u00a9taires",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Qu\u00c3\u00a9bec invite les parties prenantes \u00c3\u00a0 soumettre des commentaires dans le cadre des consultations pr\u00c3\u00a9-budg\u00c3\u00a9taires provinciales. Les consultations f\u00c3\u00a9d\u00c3\u00a9rales sont \u00c3\u00a9galement ouvertes. Les commentaires doivent \u00c3\u00aatre envoy\u00c3\u00a9s au plus tard le 22 janvier.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/teLMPgmwHXUyrSIeF040fICw/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tSUVyclRdATBwSsLwffbdtgp/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB"
                    }
                ],
                "date": "11 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Publication d'une note portant sur l'\u00c3\u00a9valuation des co\u00c3\u00bbts li\u00c3\u00a9s au projet de loi C-358",
                "content": "",
                "summary": "Le Directeur Parlementaire du budget (DPB) a publi\u00c3\u00a9, le 23 janvier dernier, une note portant sur l'\u00c3\u00a9valuation des co\u00c3\u00bbts li\u00c3\u00a9s au projet de loi C-358, lequel propose de modifier la Loi sur la taxe d'accise afin d'\u00c3\u00a9liminer la taxe sur les produits et services (TPS) relativement \u00c3\u00a0 la tarification du carbone.\nPlus pr\u00c3\u00a9cis\u00c3\u00a9ment, la loi abolirait la TPS \u00c3\u00a0 payer sur :\no\tLes frais, droits ou taxes impos\u00c3\u00a9s en application de la Loi sur la tarification de la pollution caus\u00c3\u00a9e par les gaz \u00c3\u00a0 effet de serre, tels que la redevance sur les combustibles et le syst\u00c3\u00a8me de tarification fond\u00c3\u00a9 sur le rendement (STFR);\no\tTout pr\u00c3\u00a9l\u00c3\u00a8vement provincial impos\u00c3\u00a9 relativement au carbone, comme le syst\u00c3\u00a8me de plafonnement et d'\u00c3\u00a9change de droits d'\u00c3\u00a9mission au Qu\u00c3\u00a9bec ou la taxe sur le carbone en Colombie-Britannique.\nLe DPB estime que cette mesure r\u00c3\u00a9duirait les recettes f\u00c3\u00a9d\u00c3\u00a9rales provenant de la TPS de 486 millions de dollars en 2023-2024, montant qui passerait \u00c3\u00a0 1,015 milliard de dollars en 2030-2031, tel que le d\u00c3\u00a9montre la tableau suivant :\n \nCo\u00c3\u00bbt d\u00c3\u00a9taill\u00c3\u00a9 du projet de loi C-358 (Millions de dollars)\nJuridiction\t2023\u00c2\u00ac-2024\t2024\u00c2\u00ac-2025\t2025\u00c2\u00ac-2026\t2026\u00c2\u00ac-2027\t2027\u00c2\u00ac-2028\t2028\u00c2\u00ac-2029\t2029\u00c2\u00ac-2030\t2030\u00c2\u00ac-2031\t \nTerre-Neuve\t6\t10\t12\t13\t15\t17\t18\t19\t \nI-P-\u00c3\u2030\t1\t2\t2\t2\t4\t4\t4\t4\t \nNouvelle-\u00c3\u2030cosse\t10\t17\t20\t23\t30\t30\t29\t30\t \nNouveau-Brunswick\t7\t11\t12\t13\t15\t16\t18\t18\t \nQu\u00c3\u00a9bec\t77\t93\t108\t121\t133\t143\t152\t160\t \nOntario\t182\t220\t250\t280\t313\t338\t367\t389\t \nManitoba\t18\t21\t24\t27\t30\t31\t34\t36\t \nSaskatchewan\t29\t34\t38\t42\t46\t48\t52\t52\t \nAlberta\t96\t113\t128\t142\t152\t164\t178\t187\t \nColombie-Britannique\t58\t70\t79\t88\t95\t102\t108\t114\t \nYukon\t1\t1\t1\t1\t2\t2\t2\t2\t \nT.N.O\t1\t1\t1\t2\t2\t2\t2\t2\t \nNunavut\t0\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t \nTotal\t486\t595\t677\t755\t836\t897\t965\t1\u00e2\u20ac\u00af015\t \n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tJh0rMT4jJVTYuNcTvSPOQlS/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "23 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Publication d'une note sur l'\u00c3\u00a9valuation des co\u00c3\u00bbts li\u00c3\u00a9s au Projet de loi C-234 visant \u00c3\u00a0 \u00c3\u00a9largir l'exemption qui s'applique au combustible agricole admissible pour inclure le gaz naturel commercialisable et le propane",
                "content": "",
                "summary": "Le Directeur Parlementaire du Budget (DPB) a publi\u00c3\u00a9, le 13 f\u00c3\u00a9vrier dernier, une note portant sur l'\u00c3\u00a9valuation des co\u00c3\u00bbts li\u00c3\u00a9s au Projet de loi C-234 \u00e2\u20ac\u201c Loi modifiant la Loi sur la tarification de la pollution caus\u00c3\u00a9e par les gaz \u00c3\u00a0 effet de serre et dont l'objectif consiste \u00c3\u00a0 ajouter le gaz naturel commercialisable et le propane \u00c3\u00a0 l'exemption qui s'applique au combustible agricole admissible.\nPlus pr\u00c3\u00a9cis\u00c3\u00a9ment, le Projet de loi C-234 \u00c3\u00a9liminerait la redevance sur les combustibles sur le gaz naturel ou le propane lorsque ceux-ci sont utilis\u00c3\u00a9s pour :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tChauffer ou refroidir un b\u00c3\u00a2timent ou une structure semblable utilis\u00c3\u00a9 pour l'\u00c3\u00a9levage ou le logement d'animaux de ferme ou pour la culture de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tFaire fonctionner une machine industrielle ou un moteur stationnaire ou portable utilis\u00c3\u00a9 pour s\u00c3\u00a9cher le grain.\nSelon le DPB, le Projet de loi C-234 aurait pour effet de r\u00c3\u00a9duire les revenus provenant de la redevance sur les combustibles de 19 millions de dollars en 2023-2024, puis de 27 millions de dollars en 2025-2026. Le DPB suppose, dans sa note, que le gouvernement r\u00c3\u00a9duira en cons\u00c3\u00a9quence le remboursement de cette redevance, de sorte que cette mesure n'aurait pas d'incidence budg\u00c3\u00a9taire au cours de cette p\u00c3\u00a9riode.\nLes estimations du DPB se r\u00c3\u00a9sument ainsi (les montants sont en millions de dollars) :\nExercice financier\t2023 2024\t2024 2025\t2025 2026\n\u00c3\u017dle-du-Prince-\u00c3\u2030douard\t0\t0\t0\nNouvelle-\u00c3\u2030cosse\t0\t0\t0\nNouveau-Brunswick\t0\t0\t0\nOntario\t7\t9\t10\nManitoba\t1\t2\t2\nSaskatchewan\t5\t6\t7\nAlberta\t5\t7\t7\nProduits issus de la redevance sur les combustibles\t19\t23\t27\nProduits rembours\u00c3\u00a9s\t-19\t-23\t-27\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/t50MF8SFF5N3jMi4mCY33fV/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "13 f\u00c3\u00a9vrier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Changements climatiques et \u00c3\u00a9nergie",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Sommaire des soldes des comptes consolid\u00c3\u00a9s dans le cadre du march\u00c3\u00a9 du carbone",
                "content": "",
                "summary": "Le MELCC et le California Air Resources Board (ARB) ont publi\u00c3\u00a9, le 5 janvier dernier, une mise \u00c3\u00a0 jour du rapport pr\u00c3\u00a9sentant le sommaire des droits d'\u00c3\u00a9mission d\u00c3\u00a9tenus par les \u00c3\u00a9metteurs et les participants au march\u00c3\u00a9 li\u00c3\u00a9 des syst\u00c3\u00a8mes de plafonnement et d'\u00c3\u00a9change de droits d'\u00c3\u00a9mission de gaz \u00c3\u00a0 effet de serre du Qu\u00c3\u00a9bec et de la Californie.\nLes soldes des comptes sont divis\u00c3\u00a9s et pr\u00c3\u00a9sent\u00c3\u00a9s par type de droits d'\u00c3\u00a9mission (unit\u00c3\u00a9s d'\u00c3\u00a9mission par mill\u00c3\u00a9sime et cr\u00c3\u00a9dits compensatoires par type de projet) et sont agr\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9s pour chaque type de compte. \u00c3\u20ac moins que le gouvernement participant ayant \u00c3\u00a9mis le droit d'\u00c3\u00a9mission ne soit pr\u00c3\u00a9cis\u00c3\u00a9 entre parenth\u00c3\u00a8ses (CA ou QC), tous les droits d'\u00c3\u00a9mission peuvent avoir \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 mis en circulation soit par le Qu\u00c3\u00a9bec ou par la Californie.\nLes \u00c3\u00a9metteurs et participants aux programmes du Qu\u00c3\u00a9bec et de la Californie peuvent d\u00c3\u00a9tenir les comptes suivants :\n\u00e2\u20ac\u00a2 Compte g\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ral ;\n\u00e2\u20ac\u00a2 Compte de conformit\u00c3\u00a9 ;\n\u00e2\u20ac\u00a2 Compte \u00c3\u00a0 usage limit\u00c3\u00a9 (entit\u00c3\u00a9s de la Californie seulement).\nLes comptes des gouvernements du Qu\u00c3\u00a9bec et de la Californie sont les suivants :\n\u00e2\u20ac\u00a2 \u00c3\u2030lectricit\u00c3\u00a9 renouvelable volontaire (Californie seulement) ;\n\u00e2\u20ac\u00a2 Vente aux ench\u00c3\u00a8res, mise en circulation et allocation ;\n\u00e2\u20ac\u00a2 R\u00c3\u00a9serve ;\n\u00e2\u20ac\u00a2 Int\u00c3\u00a9grit\u00c3\u00a9 environnementale (Qu\u00c3\u00a9bec seulement).\nLe rapport est disponible en acc\u00c3\u00a9dant \u00c3\u00a0 cet hyperlien.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/ttiuq2GrgERYsJMhu1o8CIMW/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "5 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Publication d'un nouveau document dans le cadre de l'application du R\u00c3\u00a8glement sur les combustibles propres",
                "content": "",
                "summary": "La Division des combustibles \u00c3\u00a0 faible teneur en carbone d'ECCC avise ses parties prenantes de la publication d'une nouvelle fiche d'information sur le Google Drive pour le R\u00c3\u00a8glement sur les combustibles propres :\n\n\t\u00e2\u20ac\u00a2 4 \u00e2\u20ac\u201c Cr\u00c3\u00a9ation d'unit\u00c3\u00a9s de conformit\u00c3\u00a9 - Google Drive: Demande d'inscription d'unit\u00c3\u00a9s de conformit\u00c3\u00a9 en vertu de l'article 171 \u00e2\u20ac\u201c Fiche d'information\n\nPour les fournisseurs principaux qui satisfont aux conditions des articles 169 \u00c3\u00a0 171 du R\u00c3\u00a8glement sur les combustibles propres, votre organisation peut demander le d\u00c3\u00a9p\u00c3\u00b4t des unit\u00c3\u00a9s exc\u00c3\u00a9dentaires visant l'essence ou des unit\u00c3\u00a9s exc\u00c3\u00a9dentaires visant le distillat, pour les unit\u00c3\u00a9s poss\u00c3\u00a9d\u00c3\u00a9es \u00c3\u00a0 la fin de la p\u00c3\u00a9riode de conformit\u00c3\u00a9 du R\u00c3\u00a8glement sur les carburants renouvelables de 2022.\n\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/t7CgBIBlv0m27rRS56stnTGL/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": ""
            },
            {
                "title": "Versement du premier paiement de l'Incitatif \u00c3\u00a0 agir pour le climat",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Canada a annonc\u00c3\u00a9 que les personnes qui vivent dans les provinces o\u00c3\u00b9 la redevance f\u00c3\u00a9d\u00c3\u00a9rale sur les combustibles s'applique recevront leur premi\u00c3\u00a8re remise de l'ann\u00c3\u00a9e sur la tarification de la pollution le 15 janvier prochain. \n\u00c3\u20ac titre d'exemple, une famille de quatre personnes recevra une remise de :\n\u00e2\u20ac\u00a2 386 dollars en Alberta;\n\u00e2\u20ac\u00a2 264 dollars au Manitoba;\n\u00e2\u20ac\u00a2 184 dollars au Nouveau-Brunswick;\n\u00e2\u20ac\u00a2 328 dollars \u00c3\u00a0 Terre-Neuve-et-Labrador;\n\u00e2\u20ac\u00a2 248 dollars en Nouvelle-\u00c3\u2030cosse;\n\u00e2\u20ac\u00a2 244 dollars en Ontario;\n\u00e2\u20ac\u00a2 240 dollars \u00c3\u00a0 l'\u00c3\u017dle-du-Prince-\u00c3\u2030douard;\n\u00e2\u20ac\u00a2 340 dollars en Saskatchewan.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.",
                "url": "https://www.canada.ca/fr/environnement-changement-climatique/nouvelles/2024/01/les-residents-canadiens-admissibles-recevront-leur-premiere-remise-de-lannee-sur-la-tarification-de-la-pollution.html",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tH6srkpcCSlObQvdWRrYDtVG/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "12 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Publication du rapport annuel au Parlement portant sur l'application de Loi sur la tarification de la pollution caus\u00c3\u00a9e par les gaz \u00c3\u00a0 effet de serre",
                "content": "",
                "summary": "Le Ministre de l'Environnement et du Changement climatique, M. Steven Guilbeault, a d\u00c3\u00a9pos\u00c3\u00a9 au Parlement, le 24 janvier dernier, son quatri\u00c3\u00a8me rapport annuel portant sur l'application de la Loi sur la tarification de la pollution caus\u00c3\u00a9e par les gaz \u00c3\u00a0 effet de serre.\nLe rapport contient des informations portant, notamment, sur les th\u00c3\u00a8mes suivants :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLes produits d\u00c3\u00a9coulant de la redevance sur les combustibles;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLes paiements de l'incitatif \u00c3\u00a0 agir pour le climat;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa remise des produits de la redevance sur les combustibles au moyen de programmes f\u00c3\u00a9d\u00c3\u00a9raux;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLes activit\u00c3\u00a9s de promotion de la conformit\u00c3\u00a9;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLes rapports des installations assujetties au STFR et les cr\u00c3\u00a9dits \u00c3\u00a9mis.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/taesXx7coFR7gKoy1MstmY/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "24 janvier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "D\u00c3\u00a9veloppement durable, RSE et crit\u00c3\u00a8res ESG",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Entr\u00c3\u00a9e en vigueur de deux nouvelles normes de la GRI",
                "content": "",
                "summary": "Le 1er janvier 2024 marquait l'entr\u00c3\u00a9e en vigueur de deux normes sectorielles de la GRI, soit :\nA.\tLa GRI 12 : Secteur du charbon 2022\nCette norme d\u00c3\u00a9finit les attentes par rapport aux organisations charbonni\u00c3\u00a8res en mati\u00c3\u00a8re de divulgation de la mani\u00c3\u00a8re dont elles r\u00c3\u00a9pondent au besoin pressant de transition vers une \u00c3\u00a9conomie \u00c3\u00a0 faible \u00c3\u00a9mission de carbone, permettant ainsi la production de rapports comparables et complets sur des questions telles que :\no\tLa gestion efficace des impacts de l'organisation sur l'environnement, la biodiversit\u00c3\u00a9 et le changement climatique ;\no\tLa sauvegarde de la s\u00c3\u00a9curit\u00c3\u00a9 et du bien-\u00c3\u00aatre des employ\u00c3\u00a9s et des communaut\u00c3\u00a9s dans le plein respect des droits de l'homme ;\no\tLes mesures de lutte contre la corruption, la transparence des paiements et des contrats.\nB.\tLa GRI 13 : Secteurs de l'agriculture, de l'aquaculture et de la p\u00c3\u00aache 2022.\nCette norme vise \u00c3\u00a0 am\u00c3\u00a9liorer l'exhaustivit\u00c3\u00a9 et la comparabilit\u00c3\u00a9 des informations relatives au d\u00c3\u00a9veloppement durable pour les organisations impliqu\u00c3\u00a9es dans la culture, la production animale, l'aquaculture ou la p\u00c3\u00aache. La norme aborde les points suivants :\no\tLes principaux sujets mat\u00c3\u00a9riels et les informations \u00c3\u00a0 fournir par les organisations en fonction de leur impact sur les dimensions \u00c3\u00a9conomiques, environnementales et sociales, notamment sur la biodiversit\u00c3\u00a9, la s\u00c3\u00a9curit\u00c3\u00a9 alimentaire, l'engagement des communaut\u00c3\u00a9s, le bien-\u00c3\u00aatre des animaux, la sant\u00c3\u00a9 des sols et l'utilisation des pesticides ;\no\tLes liens existants entre les secteurs et les Objectifs de d\u00c3\u00a9veloppement durable (ODD) ;\no\tLes implications politiques pour les entreprises responsables bas\u00c3\u00a9es sur des cadres internationaux, tels que ceux \u00c3\u00a9tablis par l'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO) et l'Organisation internationale du travail (OIT).\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/t8vkduPxJrxI8cEsJMXg1SU8/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "1 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Plus de 320 organisations s'engagent \u00c3\u00a0 utiliser les recommandations du TNFD",
                "content": "",
                "summary": "Le Groupe de travail sur les informations financi\u00c3\u00a8res relatives \u00c3\u00a0 la nature (TNFD) a r\u00c3\u00a9cemment annonc\u00c3\u00a9 que 320 organisations de plus de 46 pays se sont engag\u00c3\u00a9es \u00c3\u00a0 commencer \u00c3\u00a0 publier des informations relatives \u00c3\u00a0 la nature sur la base des recommandations TNFD publi\u00c3\u00a9es en septembre de l'ann\u00c3\u00a9e derni\u00c3\u00a8re.\nCette premi\u00c3\u00a8re cohorte d'organisations ayant choisi d'appliquer le cadre du TNFD comprend :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDes soci\u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9s cot\u00c3\u00a9es en bourse dans diff\u00c3\u00a9rents pays et dont la capitalisation boursi\u00c3\u00a8re atteint 4 000 milliards de dollars;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tPlus de 100 institutions financi\u00c3\u00a8res repr\u00c3\u00a9sentant 14 000 milliards de dollars d'actifs sous gestion;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDes assureurs, des bourses et des cabinets d'audit et de comptabilit\u00c3\u00a9.\nCes organisations publieront des informations align\u00c3\u00a9es sur la TNFD dans le cadre de leurs rapports d'entreprise annuels pour les exercices 2023, 2024 ou 2025.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tJkIm2m6vc4cq6MErxRCm7wC/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": ""
            },
            {
                "title": "Lancement d'un appel \u00c3\u00a0 projets dans le cadre du Programme de contributions financi\u00c3\u00a8res pour la transition \u00c3\u00a9cologique",
                "content": "",
                "summary": "La Ville de Montr\u00c3\u00a9al a annonc\u00c3\u00a9, le 19 janvier dernier, le lancement d'un appel \u00c3\u00a0 projets dans le cadre du Programme de contributions financi\u00c3\u00a8res pour la transition \u00c3\u00a9cologique (PCFTE). \nL'appel \u00c3\u00a0 projets, dot\u00c3\u00a9 d'une enveloppe de 600 000 dollars, vise \u00c3\u00a0 favoriser la r\u00c3\u00a9alisation d'initiatives permettant de r\u00c3\u00a9duire les \u00c3\u00a9missions de GES et de production de mati\u00c3\u00a8res r\u00c3\u00a9siduelles par les OBNL, les coop\u00c3\u00a9ratives et les \u00c3\u00a9coles.\nL'appel \u00c3\u00a0 projets se divise en deux volets, soit :\nA.\tVolet 1 : r\u00c3\u00a9duction des GES et des mati\u00c3\u00a8res r\u00c3\u00a9siduelles, adaptation aux changements climatiques et r\u00c3\u00a9silience des communaut\u00c3\u00a9s \nLes projets inclus dans ce premier volet pourront b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficier d'une aide financi\u00c3\u00a8re de 500 000 dollars et devront viser les objectifs suivants : \no\tLa r\u00c3\u00a9duction des \u00c3\u00a9missions de GES et des mati\u00c3\u00a8res r\u00c3\u00a9siduelles : projets visant la diminution de l'utilisation des transports motoris\u00c3\u00a9s, la mobilit\u00c3\u00a9 active, la r\u00c3\u00a9duction \u00c3\u00a0 la source des mati\u00c3\u00a8res r\u00c3\u00a9siduelles, etc. ; \no\tL'adaptation aux changements climatiques : l'adaptation du territoire, des infrastructures, des am\u00c3\u00a9nagements, des \u00c3\u00a9quipements et des communaut\u00c3\u00a9s montr\u00c3\u00a9alaises aux al\u00c3\u00a9as climatiques ; \no\tLa r\u00c3\u00a9silience des communaut\u00c3\u00a9s : projets qui appuient la capacit\u00c3\u00a9 d'agir de la population face aux al\u00c3\u00a9as climatiques, l'\u00c3\u00a9quit\u00c3\u00a9 territoriale et le sentiment de s\u00c3\u00a9curit\u00c3\u00a9 dans les quartiers. \no\tL'aide financi\u00c3\u00a8re disponible sera partag\u00c3\u00a9e entre les organismes et les coop\u00c3\u00a9ratives \u00c3\u00a0 but non lucratif s\u00c3\u00a9lectionn\u00c3\u00a9s pour l'ann\u00c3\u00a9e 2024. L'aide financi\u00c3\u00a8re demand\u00c3\u00a9e ne devra pas exc\u00c3\u00a9der 75 % des co\u00c3\u00bbts totaux du projet soumis et 50 % des revenus moyens de l'organisme. Celle-ci pourra faire l'objet de d\u00c3\u00a9penses pr\u00c3\u00a9vues sur une dur\u00c3\u00a9e d'un \u00c3\u00a0 trois ans. \nB.\tVolet 2 : jardins p\u00c3\u00a9dagogiques \nLes projets soumis dans le cadre de ce second volet s'inscrivent dans la Strat\u00c3\u00a9gie d'agriculture urbaine 2021-2026 de la Ville de Montr\u00c3\u00a9al, lanc\u00c3\u00a9e en septembre 2021. Ce volet du programme s'adresse aux \u00c3\u00a9coles et aux OBNL qui souhaitent r\u00c3\u00a9aliser des jardins p\u00c3\u00a9dagogiques dans les \u00c3\u00a9tablissements scolaires en lien avec les orientations suivantes :  \no\tL'\u00c3\u00a9ducation : soutenir les organismes dans la mise en \u00c5\u201cuvre de projets d'agriculture urbaine dans les \u00c3\u00a9coles montr\u00c3\u00a9alaises ; \no\tLa sensibilisation : encourager et promouvoir le jardinage dans les cours d'\u00c3\u00a9cole ; \no\tL'encouragement de la pratique de l'agriculture urbaine : contribuer \u00c3\u00a0 l'atteinte des cibles du Plan climat et de la Strat\u00c3\u00a9gie d'agriculture urbaine, notamment le d\u00c3\u00a9ploiement de 50 nouveaux projets de jardins p\u00c3\u00a9dagogiques dans les \u00c3\u00a9coles d'ici 2026. \n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tA80QwArNrTkPqWETByil60v/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tB5iR8UFaSQXiLyLGwxYuGJo/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB"
                    }
                ],
                "date": "19 janvier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Eau et domaine maritime",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "R\u00c3\u00a9sultats des inspections portant sur la pr\u00c3\u00a9sence de moules z\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9es dans diff\u00c3\u00a9rents plans d'eau",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Qu\u00c3\u00a9bec a publi\u00c3\u00a9, le 9 janvier dernier, les r\u00c3\u00a9sultats de son inspection d'une vingtaine de plans d'eau \u00c3\u00a0 la suite \u00c3\u00a0 la suite de la d\u00c3\u00a9couverte de moules z\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9es au lac T\u00c3\u00a9miscouata \u00c3\u00a0 la fin de l'\u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 2022.\nDans la plupart des plans d'eau, l'\u00c3\u00a9valuation comprenait une inspection visuelle en apn\u00c3\u00a9e ou en plong\u00c3\u00a9e, ainsi qu'une collecte environnementale d'\u00c3\u00a9chantillons d'ADN. Pour le moment, aucun sp\u00c3\u00a9cimen de moule z\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9e n'a \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 trouv\u00c3\u00a9 lors de l'inspection visuelle des plans d'eau \u00c3\u00a9valu\u00c3\u00a9s. Toutefois, de l'ADN de moule z\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9e a \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 d\u00c3\u00a9tect\u00c3\u00a9 dans les lacs suivants :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLac des Aigles\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLac Jerry\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLac Matap\u00c3\u00a9dia\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLac Mitis\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLac Saint-Jean\n\u00e2\u20ac\u00a2\tPetit lac Saint-Mathieu\n\u00e2\u20ac\u00a2\tGrand lac Squatec\n\u00e2\u20ac\u00a2\tPetit lac Touladi\nLe gouvernement rappelle qu'une d\u00c3\u00a9tection d'ADN n'implique pas n\u00c3\u00a9cessairement la pr\u00c3\u00a9sence d'individus vivants, puisque l'ADN peut \u00c3\u00aatre transport\u00c3\u00a9 de diff\u00c3\u00a9rentes mani\u00c3\u00a8res.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tTWaPE7Jo4kHh6qVWSXQF6hE/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "9 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Octroi de fonds pour le d\u00c3\u00a9veloppement de moteurs \u00c3\u00a9lectriques pour bateaux",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Qu\u00c3\u00a9bec a annonc\u00c3\u00a9, le 10 janvier dernier, l'octroi d'une somme maximale de 3 millions de dollars am\u00c3\u00a9ricains, sous forme d'une souscription \u00c3\u00a0 des actions privil\u00c3\u00a9gi\u00c3\u00a9es de l'entreprise Vision marine Technologies, situ\u00c3\u00a9e \u00c3\u00a0 Boisbriand, dans la r\u00c3\u00a9gion des Laurentides.\nLes sommes sont vers\u00c3\u00a9es par l'entremise d'Investissement Qu\u00c3\u00a9bec et permettraient de favoriser la r\u00c3\u00a9alisation d'un projet visant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9velopper et \u00c3\u00a0 commercialiser un syst\u00c3\u00a8me \u00c3\u00a0 propulsion \u00c3\u00a9lectrique pour hors-bord et bateaux.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tx4mhkCNpkrru08PPx5R8q14/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "10 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Mise \u00c3\u00a0 jour du Guide pour l'\u00c3\u00a9tude des technologies conventionnelles de traitement des eaux us\u00c3\u00a9es d'origine domestique",
                "content": "",
                "summary": "Le MELCCFP a publi\u00c3\u00a9, le 25 janvier dernier, une mise \u00c3\u00a0 jour de son Guide pour l'\u00c3\u00a9tude des technologies conventionnelles de traitement des eaux us\u00c3\u00a9es d'origine domestique, laquelle remplace celle publi\u00c3\u00a9e en 2001 ainsi que ses mises \u00c3\u00a0 jour ponctuelles. La nouvelle version du guide peut \u00c3\u00aatre utilis\u00c3\u00a9e d\u00c3\u00a8s maintenant dans le cadre des demandes d'autorisation faites en vertu du paragraphe 3, 1er alin\u00c3\u00a9a, de l'article 22 de la Loi sur la qualit\u00c3\u00a9 de l'environnement portant sur les installations de traitement des eaux us\u00c3\u00a9es d'origine domestique.\nLe Guide vise \u00c3\u00a0 r\u00c3\u00a9pondre \u00c3\u00a0 ces besoins en pr\u00c3\u00a9sentant, entre autres, les technologies conventionnelles en tant qu'\u00c3\u00a9quipements de proc\u00c3\u00a9d\u00c3\u00a9 plut\u00c3\u00b4t que de pr\u00c3\u00a9senter des fili\u00c3\u00a8res de traitement compl\u00c3\u00a8tes, utiles uniquement pour les projets de nouvelles stations.\nIl traite, de fa\u00c3\u00a7on plus sp\u00c3\u00a9cifique, des performances des technologies par rapport aux nouvelles exigences de la r\u00c3\u00a9glementation (par exemple la nitrification pour assurer l'enl\u00c3\u00a8vement de l'azote ammoniacal qui peut causer de la toxicit\u00c3\u00a9 aigu\u00c3\u00ab \u00c3\u00a0 l'effluent) et aussi de la r\u00c3\u00a9duction d'autres contaminants qui pourraient faire l'objet de normes suppl\u00c3\u00a9mentaires dans les autorisations ou les attestations d'assainissement municipales (par exemple la r\u00c3\u00a9duction des micropolluants et de l'azote total).\nLe Guide aborde de mani\u00c3\u00a8re globale les installations de traitement des eaux en discutant d'\u00c3\u00a9l\u00c3\u00a9ments comme la gestion des risques associ\u00c3\u00a9s aux infrastructures (analyse de fiabilit\u00c3\u00a9), la sant\u00c3\u00a9 et la s\u00c3\u00a9curit\u00c3\u00a9, la r\u00c3\u00a9duction \u00c3\u00a0 la source, la r\u00c3\u00a9utilisation des eaux et les \u00c3\u00a9missions de gaz \u00c3\u00a0 effet de serre.\nLa structure des chapitres du Guide vise \u00c3\u00a0 couvrir, pour l'ensemble des technologies abord\u00c3\u00a9es, les \u00c3\u00a9l\u00c3\u00a9ments n\u00c3\u00a9cessaires \u00c3\u00a0 la conception des syst\u00c3\u00a8mes de traitement des eaux, mais \u00c3\u00a9galement les \u00c3\u00a9l\u00c3\u00a9ments concernant leur am\u00c3\u00a9nagement, leur performances \u00c3\u00a9puratoires, leur installation et leur exploitation.\nLe Guide peut \u00c3\u00aatre consult\u00c3\u00a9 en acc\u00c3\u00a9dant \u00c3\u00a0 cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tbYPOueT2u1HE4cdB1jKxBIg/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "25 janvier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Mati\u00c3\u00a8res dangereuses et pesticides",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Publication du Projet de r\u00c3\u00a8glement modifiant le R\u00c3\u00a8glement sur les BPC et le R\u00c3\u00a8glement sur les dispositions r\u00c3\u00a9glementaires d\u00c3\u00a9sign\u00c3\u00a9es aux fins de contr\u00c3\u00b4le d'application \u00e2\u20ac\u201d Loi canadienne sur la protection de l'environnement (1999)",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Canada a publi\u00c3\u00a9, dans la Gazette du Canada du 23 d\u00c3\u00a9cembre 2023, le texte du Projet de r\u00c3\u00a8glement modifiant le R\u00c3\u00a8glement sur les BPC et le R\u00c3\u00a8glement sur les dispositions r\u00c3\u00a9glementaires d\u00c3\u00a9sign\u00c3\u00a9es aux fins de contr\u00c3\u00b4le d'application \u00e2\u20ac\u201d Loi canadienne sur la protection de l'environnement (1999). L'objectif du projet de r\u00c3\u00a8glement consiste \u00c3\u00a0 assouplir le R\u00c3\u00a8glement pour l'utilisation et la conservation de l'\u00c3\u00a9quipement contenant des BPC dans des situations particuli\u00c3\u00a8res qui n'\u00c3\u00a9taient pas pr\u00c3\u00a9vues lors de l'entr\u00c3\u00a9e en vigueur du R\u00c3\u00a8glement. Plus pr\u00c3\u00a9cis\u00c3\u00a9ment, les modifications propos\u00c3\u00a9es permettraient :\n- De prolonger l'utilisation et la conservation de l'\u00c3\u00a9quipement contenant des BPC radioactifs. Les centrales nucl\u00c3\u00a9aires seraient oblig\u00c3\u00a9es de retirer et de d\u00c3\u00a9truire leur \u00c3\u00a9quipement contenant des BPC, alors qu'elles pourraient le faire en toute s\u00c3\u00a9curit\u00c3\u00a9;\n- Aux centrales \u00c3\u00a9lectriques, dont la mise hors service est pr\u00c3\u00a9vue d'ici le 31 d\u00c3\u00a9cembre 2029, de continuer \u00c3\u00a0 utiliser certains types d'\u00c3\u00a9quipement contenant des BPC jusqu'\u00c3\u00a0 ce moment-l\u00c3\u00a0, sous r\u00c3\u00a9serve de l'approbation du ministre de l'Environnement;\n- De prolonger l'utilisation et la conservation de l'\u00c3\u00a9quipement militaire contenant des BPC, dans les cas o\u00c3\u00b9 il n'existerait aucune solution de rechange aux BPC;\n- Aux mus\u00c3\u00a9es de conserver dans leurs collections les objets \u00c3\u00a0 valeur historique qui contiennent des BPC. Actuellement, l'utilisation de tels objets n'est pas une activit\u00c3\u00a9 permise par le R\u00c3\u00a8glement et ces objets doivent \u00c3\u00aatre mis hors service avant l'\u00c3\u00a9ch\u00c3\u00a9ance;\n- De pr\u00c3\u00a9ciser qu'il n'est pas permis d'ajouter de l'huile sans BPC \u00c3\u00a0 de l'huile qui en contient, dans le but de r\u00c3\u00a9duire la concentration de BPC, et qu'aucune analyse en laboratoire n'est exig\u00c3\u00a9e si la concentration de BPC est d\u00c3\u00a9termin\u00c3\u00a9e par d'autres moyens. Il est possible de transmettre des commentaires portant sur ce projet de r\u00c3\u00a8glement au plus tard le 21 f\u00c3\u00a9vrier 2024 en utilisant l'outil de transmission pr\u00c3\u00a9vu \u00c3\u00a0 cet effet.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tDusgxnyj4Fjn4aia3JYwhj/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "23 d\u00c3\u00a9cembre 2023"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Transport et mobilit\u00c3\u00a9 durable",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Lancement d'un appel \u00c3\u00a0 projet dans le cadre du Programme d'aide financi\u00c3\u00a8re aux activit\u00c3\u00a9s de sensibilisation \u00c3\u00a0 la mobilit\u00c3\u00a9 durable",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Qu\u00c3\u00a9bec a annonc\u00c3\u00a9, le 3 janvier dernier, le lancement d'un appel \u00c3\u00a0 projet dans le cadre du \u00c2\u00ab Programme d'aide financi\u00c3\u00a8re aux activit\u00c3\u00a9s de sensibilisation \u00c3\u00a0 la mobilit\u00c3\u00a9 durable (MobilisActions) \u00c2\u00bb.\nL'objectif du programme MobilisActions consiste \u00c3\u00a0 accro\u00c3\u00aetre, chez les citoyens et les entreprises, les connaissances portant sur les th\u00c3\u00a8mes suivants :\no\tLes solutions en mobilit\u00c3\u00a9 des personnes et des marchandises, afin que les habitudes des citoyens et des entreprises deviennent plus durables;\no\tLes nouvelles mobilit\u00c3\u00a9s, qui sont bas\u00c3\u00a9es sur le partage, la mutualisation, l'autonomie des v\u00c3\u00a9hicules et les avanc\u00c3\u00a9es technologiques, ainsi que les avantages que ces solutions peuvent apporter aux citoyens et aux entreprises;\no\tLe r\u00c3\u00b4le des d\u00c3\u00a9placements en transport actif et collectif comme mesures de pr\u00c3\u00a9vention en sant\u00c3\u00a9.\nLes organismes suivants sont admissibles \u00c3\u00a0 ce programme :\no\tUne municipalit\u00c3\u00a9 locale, une municipalit\u00c3\u00a9 r\u00c3\u00a9gionale de comt\u00c3\u00a9 (MRC) ou une communaut\u00c3\u00a9 m\u00c3\u00a9tropolitaine, de m\u00c3\u00aame qu'un organisme municipal ou intermunicipal relevant de celles-ci;\no\tUn organisme \u00c3\u00a0 but non lucratif (OBNL) r\u00c3\u00a9gi par la partie 3 de la Loi sur les compagnies ou par la Loi canadienne sur les organisations \u00c3\u00a0 but non lucratif, \u00c3\u00a0 condition que son si\u00c3\u00a8ge soit situ\u00c3\u00a9 au Qu\u00c3\u00a9bec et qu'il soit l\u00c3\u00a9galement constitu\u00c3\u00a9 depuis un minimum de deux ans;\no\tUne coop\u00c3\u00a9rative r\u00c3\u00a9gie par la Loi sur les coop\u00c3\u00a9ratives ou par la Loi canadienne sur les coop\u00c3\u00a9ratives;\no\tUne communaut\u00c3\u00a9 autochtone repr\u00c3\u00a9sent\u00c3\u00a9e par son conseil de bande au sens de la Loi sur les Indiens ou de la Loi sur les Naskapis et la Commission crie-naskapie, de m\u00c3\u00aame qu'un organisme relevant de celle-ci;\no\tUn regroupement d'organismes mentionn\u00c3\u00a9s ci-dessus.\nPour \u00c3\u00aatre admissibles au programme, les projets pr\u00c3\u00a9sent\u00c3\u00a9s doivent comporter l'\u00c3\u00a9laboration, la r\u00c3\u00a9alisation et la diffusion d'activit\u00c3\u00a9s parmi les suivantes :\no\tCapsules vid\u00c3\u00a9o;\no\tAnimations;\no\tCampagnes de publicit\u00c3\u00a9 dans les journaux, \u00c3\u00a0 la radio, \u00c3\u00a0 la t\u00c3\u00a9l\u00c3\u00a9vision ou dans les m\u00c3\u00a9dias sociaux;\no\tPlateformes d'apprentissage en ligne;\no\tAteliers;\no\tTrousses p\u00c3\u00a9dagogiques;\no\tPr\u00c3\u00a9sentations;\no\tPromotion ou mise en place de programmes de certification et d'\u00c3\u00a9mulation de la mobilit\u00c3\u00a9 durable;\no\tMise en place des programmes employeurs visant \u00c3\u00a0 favoriser la mobilit\u00c3\u00a9 durable de leurs employ\u00c3\u00a9s;\no\tToute autre activit\u00c3\u00a9 de communication.\nLa date limite pour soumettre un projet a \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 fix\u00c3\u00a9e au 30 avril 2024.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage et pour soumettre un projet, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/t3jnvg7aTOTmwNGJ08yHlGRo/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "3 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Octroi d'une somme de 2 millions de dollars afin de favoriser le d\u00c3\u00a9veloppement de la cha\u00c3\u00aene d'approvisionnement de la production automobile",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Canada a annonc\u00c3\u00a9, le 11 janvier dernier, l'octroi d'une somme de 2 millions de dollars \u00c3\u00a0 une entreprise de l'Ontario afin de favoriser la production canadienne de pi\u00c3\u00a8ces automobiles. Les sommes vers\u00c3\u00a9es permettraient \u00c3\u00a0 l'entreprise d'ajouter une nouvelle cha\u00c3\u00aene de fabrication de pi\u00c3\u00a8ces pour v\u00c3\u00a9hicules automobiles utilisant des proc\u00c3\u00a9d\u00c3\u00a9s de pointe. Cette cha\u00c3\u00aene devrait aider l'entreprise pendant qu'elle proc\u00c3\u00a8de \u00c3\u00a0 la diversification de ses produits automobiles fabriqu\u00c3\u00a9s au Canada, notamment ses compartiments de batterie pour le march\u00c3\u00a9 des v\u00c3\u00a9hicules \u00c3\u00a9lectriques.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/txAs1dIkAC66r1PLu8CrYW0B/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "11 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Renouvellement du financement de la Chaire de recherche du Canada en optimisation stochastique des syst\u00c3\u00a8mes de transport et de logistique de l'UQAM",
                "content": "",
                "summary": "La Chaire de recherche du Canada en optimisation stochastique des syst\u00c3\u00a8mes de transport et de logistique de l'Universit\u00c3\u00a9 du Qu\u00c3\u00a9bec \u00c3\u00a0 Montr\u00c3\u00a9al (UAQM) a annonc\u00c3\u00a9, le 24 janvier dernier, le renouvellement du financement du Conseil de recherche en sciences naturelles et en g\u00c3\u00a9nie (CRSNG) et ce, pour une p\u00c3\u00a9riode de cinq ans.\nL'objectif de la Chaire consiste \u00c3\u00a0 concevoir de nouvelles m\u00c3\u00a9thodologies efficaces pour la r\u00c3\u00a9solution de probl\u00c3\u00a8mes de planification et de gestion des syst\u00c3\u00a8mes de transport et de logistique.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tu8Kgaj72No1gHKwXt2AIAH/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "24 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Mise \u00c3\u00a0 jour de la liste des v\u00c3\u00a9hicules automobiles neufs ou remis en \u00c3\u00a9tat admissibles \u00c3\u00a0 des cr\u00c3\u00a9dits",
                "content": "",
                "summary": "Dans le cadre de l'application de Loi visant l'augmentation du nombre de v\u00c3\u00a9hicules automobiles z\u00c3\u00a9ro \u00c3\u00a9mission au Qu\u00c3\u00a9bec afin de r\u00c3\u00a9duire les \u00c3\u00a9missions de gaz \u00c3\u00a0 effet de serre et autres polluant, le MELCCFP a publi\u00c3\u00a9, le 22 janvier dernier, une mise \u00c3\u00a0 jour de la liste des v\u00c3\u00a9hicules automobiles neufs ou remis en \u00c3\u00a9tat dont la vente ou la location permet d'accumuler des cr\u00c3\u00a9dits.\nLa liste des v\u00c3\u00a9hicules automobiles permettant d'accumuler des cr\u00c3\u00a9dits dans le cadre de la norme VZE, peut \u00c3\u00aatre consult\u00c3\u00a9e en acc\u00c3\u00a9dant \u00c3\u00a0 cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tQYTeYkbfPWbRHdggEJdrekp/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "22 janvier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Affaires juridiques",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Fixation de la date d'entr\u00c3\u00a9e en vigueur de deux articles de la Loi visant principalement \u00c3\u00a0 am\u00c3\u00a9liorer la transparence des entreprises",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Qu\u00c3\u00a9bec a publi\u00c3\u00a9, dans la Gazette officielle du 10 janvier 2024, le D\u00c3\u00a9cret 1870-2023 visant \u00c3\u00a0 pr\u00c3\u00a9voir que l'article 18 et le paragraphe 2\u00c2\u00b0 de l'article 21 de la Loi visant principalement \u00c3\u00a0 am\u00c3\u00a9liorer la transparence des entreprises, tel que modifi\u00c3\u00a9 par l'article 51 de la Loi concernant la mise en \u00c5\u201cuvre de certaines dispositions du discours sur le budget du 22 mars 2022 et modifiant d'autres dispositions l\u00c3\u00a9gislatives, entreront en vigueur le 31 juillet 2024. L'article 18 pr\u00c3\u00a9voit que le nom d'une personne physique peut faire partie d'un regroupement d'informations ou lui servir de base, notamment lors d'une recherche au registre des entreprises. Elle pr\u00c3\u00a9voit toutefois que les informations qui ne peuvent \u00c3\u00aatre consult\u00c3\u00a9es ne peuvent faire partie d'un tel regroupement ni lui servir de base.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tebr1YXUjjNftjLSvcdqUdD8/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tssD1dnwxjhuW7ORWF5BDpuC/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB"
                    }
                ],
                "date": "10 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Erratum - R\u00c3\u00a8glement modifiant le R\u00c3\u00a8glement sur le syst\u00c3\u00a8me de tarification fond\u00c3\u00a9 sur le rendement et le R\u00c3\u00a8glement sur les p\u00c3\u00a9nalit\u00c3\u00a9s administratives en mati\u00c3\u00a8re d'environnement",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Canada a publi\u00c3\u00a9, dans la Gazette du Canada (partie II) du 3 janvier 2024, un erratum visant \u00c3\u00a0 corriger une erreur dans le texte du R\u00c3\u00a8glement modifiant le R\u00c3\u00a8glement sur le syst\u00c3\u00a8me de tarification fond\u00c3\u00a9 sur le rendement et le R\u00c3\u00a8glement sur les p\u00c3\u00a9nalit\u00c3\u00a9s administratives en mati\u00c3\u00a8re d'environnement, publi\u00c3\u00a9 originalement dans la Partie II de la Gazette du Canada du 22 novembre 2023. Par cons\u00c3\u00a9quent, les modifications suivantes sont apport\u00c3\u00a9es (nous avons encercl\u00c3\u00a9 la modification) : \u00c3\u20ac la page 3301, retrancher :",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tgaKUYjEAdNBU4EBYegVTJKg/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tfNcEoEFAfog8D07t2dQrjJL/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB"
                    }
                ],
                "date": "3 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Lancement d'un processus de consultation visant \u00c3\u00a0 \u00c3\u00a9laborer un cadre de mise en \u00c5\u201cuvre du droit \u00c3\u00a0 un environnement sain",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Canada a annonc\u00c3\u00a9, le 8 f\u00c3\u00a9vrier dernier, le lancement d'un processus de consultation visant \u00c3\u00a0 \u00c3\u00a9laborer un cadre de mise en \u00c5\u201cuvre du droit \u00c3\u00a0 un environnement sain, droit reconnu en vertu de la Loi canadienne sur la protection de l'environnement (LCPE) depuis l'adoption de la Loi sur le renforcement de la protection de l'environnement pour un Canada en sant\u00c3\u00a9 (Projet de loi S-5), le 13 juin 2024.\nLe cadre vise \u00c3\u00a0 pr\u00c3\u00a9ciser comment les d\u00c3\u00a9cisions prises au titre de la Loi tiendront compte, notamment, des principes suivants :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa justice environnementale, un concept qui comprend la pr\u00c3\u00a9vention des effets nocifs qui touchent de fa\u00c3\u00a7on disproportionn\u00c3\u00a9e certaines populations ;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa non-r\u00c3\u00a9gression, un concept portant sur le maintien des niveaux actuels de protection et peut comprendre l'am\u00c3\u00a9lioration continue de la protection de l'environnement et de la sant\u00c3\u00a9 ;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tL'\u00c3\u00a9quit\u00c3\u00a9 interg\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9rationnelle, un concept qui comprend l'importance de r\u00c3\u00a9pondre aux besoins des g\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9rations actuelles sans compromettre la possibilit\u00c3\u00a9 pour les g\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9rations \u00c3\u00a0 venir de satisfaire les leurs.\nLe cadre d\u00c3\u00a9crira \u00c3\u00a9galement tout autre facteur pertinent dont on doit tenir compte pour interpr\u00c3\u00a9ter et appliquer le droit et d\u00c3\u00a9terminer ses limites raisonnables.\nLa consultation porte \u00c3\u00a9galement sur les enjeux de justice environnementale et du racisme environnemental, afin de tenir compte du fait que certaines communaut\u00c3\u00a9s sont touch\u00c3\u00a9es de mani\u00c3\u00a8re disproportionn\u00c3\u00a9e par les risques environnementaux.\nCes initiatives exploreront divers aspects de l'\u00c3\u00a9quit\u00c3\u00a9 environnementale, notamment :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tUne \u00c3\u00a9tude visant \u00c3\u00a0 examiner les liens entre la race, la situation socio\u00c3\u00a9conomique et les risques environnementaux;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa d\u00c3\u00a9termination des mesures qui doivent \u00c3\u00aatre prises pour faire progresser la justice environnementale, et \u00c3\u00a9valuer, pr\u00c3\u00a9venir et \u00c3\u00a9liminer le racisme environnemental;  \n\u00e2\u20ac\u00a2\tL'importance de r\u00c3\u00a9pondre aux besoins de la g\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ration actuelle sans compromettre les besoins des g\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9rations futures.\nNous recueillerons vos commentaires dans le cadre de ce processus de consultation lors d'une r\u00c3\u00a9union de travail dont la date vous sera communiqu\u00c3\u00a9e sous peu.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage sur le processus de consultation visant \u00c3\u00a0 \u00c3\u00a9laborer un cadre portant sur le droit \u00c3\u00a0 un environnement sain, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage sur le processus de consultation portant sur la justice environnementale et sur le racisme environnemental, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://www.canada.ca/fr/environnement-changement-climatique/services/registre-environnemental-loi-canadienne-protection/publications/droit-environnement-sain-lcpe.html#1",
                        "url2": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tfNcEoEFAfog8D07t2dQrjJL/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB"
                    }
                ],
                "date": "8 f\u00c3\u00a9vrier 2024"
            },
            {
                "title": "Ordonnance \u00c3\u00a0 l'endroit d'une entreprise visant \u00c3\u00a0 faire cesser le rejet de contaminants dans l'environnement",
                "content": "",
                "summary": "Le MELCCFP a annonc\u00c3\u00a9, le 12 f\u00c3\u00a9vrier dernier, avoir pris une ordonnance \u00c3\u00a0 l'\u00c3\u00a9gard de l'entreprise 9294-3612 Qu\u00c3\u00a9bec inc., en lien avec le site anciennement appel\u00c3\u00a9 \u00c2\u00ab D\u00c3\u00a9potoir Desmeules \u00c2\u00bb, situ\u00c3\u00a9 \u00c3\u00a0 Carignan, en Mont\u00c3\u00a9r\u00c3\u00a9gie. Cette ordonnance vise notamment \u00c3\u00a0 faire cesser le rejet de contaminants dans l'environnement, en vertu de l'article 114 de la Loi sur la qualit\u00c3\u00a9 de l'environnement (LQE). \nLes inspections r\u00c3\u00a9alis\u00c3\u00a9es par le Minist\u00c3\u00a8re sur le site de l'entreprise, qui exploitait un lieu d'enfouissement de mati\u00c3\u00a8res r\u00c3\u00a9siduelles, auraient permis de constater que plusieurs infractions \u00c3\u00a0 la LQE ont \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 commises au cours des derni\u00c3\u00a8res ann\u00c3\u00a9es, notamment le rejet de contaminants dans l'environnement par le biais de r\u00c3\u00a9surgences d'eaux de lixiviation dans le cours d'eau longeant le site. \nMalgr\u00c3\u00a9 la r\u00c3\u00a9vocation des autorisations relatives \u00c3\u00a0 cette exploitation, le d\u00c3\u00a9p\u00c3\u00b4t de mati\u00c3\u00a8res r\u00c3\u00a9siduelles s'est poursuivi ill\u00c3\u00a9galement sur le site. Le Minist\u00c3\u00a8re a donc entrepris plusieurs d\u00c3\u00a9marches au fil des ans pour inciter l'entreprise \u00c3\u00a0 se conformer.\nL'entreprise ayant fait d\u00c3\u00a9faut de se conformer, le MELCCFP a donc pris une ordonnance afin de la forcer \u00c3\u00a0 prendre des mesures visant, notamment, \u00c3\u00a0 :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tCesser le rejet de contaminants provenant du site dans l'environnement;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tSoumettre au Minist\u00c3\u00a8re, dans les 45 jours suivant la notification de l'ordonnance, un plan de caract\u00c3\u00a9risation compl\u00c3\u00a9mentaire \u00c3\u00a0 l'\u00c3\u00a9tude de caract\u00c3\u00a9risation environnementale d\u00c3\u00a9j\u00c3\u00a0 r\u00c3\u00a9alis\u00c3\u00a9e en 2014;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tR\u00c3\u00a9aliser et transmettre l'\u00c3\u00a9tude de caract\u00c3\u00a9risation compl\u00c3\u00a9mentaire au plus tard huit mois suivant l'approbation du plan de caract\u00c3\u00a9risation;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tSoumettre au Minist\u00c3\u00a8re un plan d'action pr\u00c3\u00a9voyant des mesures pour corriger la situation environnementale et un \u00c3\u00a9ch\u00c3\u00a9ancier de travaux;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tR\u00c3\u00a9aliser les travaux correctifs et les mesures de suivi;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tTransmettre au Minist\u00c3\u00a8re un rapport, pr\u00c3\u00a9par\u00c3\u00a9 et sign\u00c3\u00a9 par un sp\u00c3\u00a9cialiste, \u00c3\u00a9tablissant que les travaux r\u00c3\u00a9alis\u00c3\u00a9s sont conformes au plan d'action approuv\u00c3\u00a9.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tt4mnE1OfRMQVfegJ2KC5JBv/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "12 f\u00c3\u00a9vrier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Am\u00c3\u00a9nagement du territoire et urbanisme",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Octroi d'une somme de pr\u00c3\u00a8s d'un million de dollars afin d'am\u00c3\u00a9liorer la r\u00c3\u00a9silience de la Ville de Sainte-Marie face aux inondations",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Qu\u00c3\u00a9bec a annonc\u00c3\u00a9, le 12 f\u00c3\u00a9vrier dernier, l'octroi d'une somme de 975 000 dollars \u00c3\u00a0 la Ville de Sainte-Marie afin de favoriser la r\u00c3\u00a9alisation d'un projet d'acquisition des connaissances n\u00c3\u00a9cessaires \u00c3\u00a0 la mise en place de projets de r\u00c3\u00a9am\u00c3\u00a9nagement r\u00c3\u00a9silients.\nLes sommes sont vers\u00c3\u00a9es dans le cadre du \u00c2\u00ab Plan de protection du territoire face aux inondations : des solutions durables pour mieux prot\u00c3\u00a9ger nos milieux de vie \u00c2\u00bb et permettraient \u00c3\u00a0 la Ville d'identifier et de planifier les interventions les plus porteuses pour prot\u00c3\u00a9ger son noyau urbain des effets des inondations.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tivaD7EOrU0KibEXAEnqUUmn/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "12 f\u00c3\u00a9vrier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Secteur manufacturier et PME",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Octroi d'une somme de pr\u00c3\u00a8s de 170 000 dollars afin de favoriser l'int\u00c3\u00a9gration en emploi de plus de femmes dans les secteurs de la m\u00c3\u00a9tallurgie et de l'aluminium",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Qu\u00c3\u00a9bec a annonc\u00c3\u00a9, le 9 f\u00c3\u00a9vrier dernier, l'octroi d'une somme de 169 348 dollars afin de favoriser la r\u00c3\u00a9alisation d'un projet pilote visant \u00c3\u00a0 int\u00c3\u00a9grer en emploi de plus de femmes dans les secteurs de la m\u00c3\u00a9tallurgie et de l'aluminium au Saguenay-Lac-Saint-Jean.\nL'objectif du projet pilote consisterait \u00c3\u00a0 int\u00c3\u00a9grer jusqu'\u00c3\u00a0 20 femmes dans ces emplois d'op\u00c3\u00a9ratrices dans le traitement des m\u00c3\u00a9taux et de man\u00c5\u201cuvres en m\u00c3\u00a9tallurgie.\nLes entreprises suivantes participeront au projet pilote :\no\tFonderie Saguenay;\no\tFjordtech;\no\tPrysmian Group and General Cable;\no\tRio Tinto.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tA0OyFmixkggbc6icalAAFYX/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "9 f\u00c3\u00a9vrier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "\u00c3\u2030valuations environnementales",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "D\u00c3\u00a9livrance d'une premi\u00c3\u00a8re autorisation dans le cadre du projet de construction de l'usine de batteries de l'entreprise Northvolt",
                "content": "",
                "summary": "Le MELCCFP a annonc\u00c3\u00a9, le 8 janvier dernier, la d\u00c3\u00a9livrance d'une premi\u00c3\u00a8re autorisation minist\u00c3\u00a9rielle \u00c3\u00a0 Northvolt afin de permettre la r\u00c3\u00a9alisation des travaux pr\u00c3\u00a9paratoires sur le terrain o\u00c3\u00b9 seront \u00c3\u00a9rig\u00c3\u00a9es ses installations de production de mat\u00c3\u00a9riaux actifs de cathodes et de cellules de batteries pour v\u00c3\u00a9hicules \u00c3\u00a9lectriques. L'analyse du MELCCFP aurait permis d'\u00c3\u00a9tablir que le projet ne comporte pas d'empi\u00c3\u00a8tement significatif dans les milieux jug\u00c3\u00a9s plus sensibles du site, soit\u00e2\u20ac\u00af: L'ensemble des cours d'eau et leurs rives; L'ensemble des zones inondables; Les milieux humides qui constituent un habitat de reproduction potentiel pour certaines esp\u00c3\u00a8ces comme le petit blongios. Tel qu'il est pr\u00c3\u00a9vu pour ce type de projet, le minist\u00c3\u00a8re a soumis l'entreprise \u00c3\u00a0 certaines exigences, notamment le versement d'une compensation financi\u00c3\u00a8re pour pallier les impacts du projet sur les milieux humides et hydriques. Afin d'att\u00c3\u00a9nuer l'impact sur les habitats fauniques, l'entreprise s'est engag\u00c3\u00a9e \u00c3\u00a0 cr\u00c3\u00a9er, restaurer ou conserver des milieux naturels sur une superficie \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer, qui sera d'\u00c3\u00a9gale valeur \u00c3\u00a9cologique. Un seul milieu naturel de 30 \u00c3\u00a0 50 hectares a \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 demand\u00c3\u00a9 par le minist\u00c3\u00a8re, cet espace de protection \u00c3\u00a0 l'ext\u00c3\u00a9rieur du site (massif ou corridor) s'ajoutant aux 50 hectares laiss\u00c3\u00a9s \u00c3\u00a0 l'\u00c3\u00a9tat naturel sur le site. La proposition de ce milieu naturel, conform\u00c3\u00a9ment \u00c3\u00a0 l'attestation, devra \u00c3\u00aatre soumise et approuv\u00c3\u00a9e par le MELCCFP d'ici 36 mois.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/t8yeAlFbUQsrvOql88tgpq1g/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "8 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Octroi d'un mandat d'enqu\u00c3\u00aate au BAPE portant sur le projet \u00c3\u00a9olien Des Neiges - Secteur sud dans la MRC de La C\u00c3\u00b4te-de-Beaupr\u00c3\u00a9",
                "content": "",
                "summary": "Le Bureau d'audiences publiques sur l'environnement (BAPE) a re\u00c3\u00a7u, le 11 janvier dernier, le mandat de tenir une enqu\u00c3\u00aate et une audience publique sur le projet \u00c3\u00a9olien Des Neiges - Secteur sud dans la MRC de La C\u00c3\u00b4te-de-Beaupr\u00c3\u00a9. Ce mandat d\u00c3\u00a9butera le 5 f\u00c3\u00a9vrier prochain et aura une dur\u00c3\u00a9e maximale de 4 mois. La commission d'enqu\u00c3\u00aate sera compos\u00c3\u00a9e de Mme Mireille Paul et de M. de Georges Lanmafankpotin, qui agira \u00c3\u00a0 titre de pr\u00c3\u00a9sident. Tous les d\u00c3\u00a9tails entourant les modalit\u00c3\u00a9s de participation seront annonc\u00c3\u00a9s prochainement.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/t8nRLBox8W5eLeXmrsehjPA3/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "11 janvier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Mati\u00c3\u00a8res r\u00c3\u00a9siduelles, \u00c3\u00a9conomie circulaire et \u00c3\u00a9cologie industrielle",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Lancement d'un processus de consultation portant sur la cr\u00c3\u00a9ation du registre f\u00c3\u00a9d\u00c3\u00a9ral sur les plastiques",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Canada a annonc\u00c3\u00a9 le lancement d'un processus de consultation portant sur la cr\u00c3\u00a9ation d'un registre f\u00c3\u00a9d\u00c3\u00a9ral qui exigerait que les producteurs transmettent annuellement des renseignements sur la quantit\u00c3\u00a9 et les types de plastique mis sur le march\u00c3\u00a9, ainsi que sur leur gestion en fin de vie. Ce registre aiderait \u00c3\u00a0 tracer les plastiques dans l'\u00c3\u00a9conomie canadienne et servirait \u00c3\u00a0 \u00c3\u00a9laborer de nouvelles mesures pour atteindre l'objectif 'z\u00c3\u00a9ro d\u00c3\u00a9chet de plastique'.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://www.gazette.gc.ca/rp-pr/p1/2023/2023-12-30/html/notice-avis-fra.html#na3",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "30 d\u00c3\u00a9cembre 2023"
            },
            {
                "title": "Mise \u00c3\u00a0 jour de documents concernant la d\u00c3\u00a9claration annuelle 2023 pour la redevance \u00c3\u00a0 l'\u00c3\u00a9limination de mati\u00c3\u00a8res r\u00c3\u00a9siduelles",
                "content": "",
                "summary": "Le MELCCFP a publi\u00c3\u00a9, le 19 janvier, les formulaires pertinents dans le cadre de d\u00c3\u00a9claration annuelle pour les fins de l'application du R\u00c3\u00a8glement sur l'enfouissement et l'incin\u00c3\u00a9ration de mati\u00c3\u00a8res r\u00c3\u00a9siduelles (article 39 et 52) et du R\u00c3\u00a8glement sur les redevances exigibles pour l'\u00c3\u00a9limination de mati\u00c3\u00a8res r\u00c3\u00a9siduelles (article 9). Le minist\u00c3\u00a8re a \u00c3\u00a9galement publi\u00c3\u00a9 une version mise \u00c3\u00a0 jour du Guide pour remplir la d\u00c3\u00a9claration annuelle \u00c3\u00a0 l'intention des exploitants d'installations d'\u00c3\u00a9limination et de centres de transfert.\nCes documents peuvent \u00c3\u00aatre consult\u00c3\u00a9s en acc\u00c3\u00a9dant aux hyperliens suivants :\no\tGuide pour remplir la d\u00c3\u00a9claration annuelle \u00c3\u00a0 l'intention des exploitants d'installations d'\u00c3\u00a9limination et de centres de transfert ;\no\tFormulaire de d\u00c3\u00a9claration annuelle 2023 ;\no\tFormulaire de d\u00c3\u00a9claration trimestrielle 2024 \u00e2\u20ac\u201c LET/LEDCD ;\no\tFormulaire de d\u00c3\u00a9claration trimestrielle 2024 \u00e2\u20ac\u201c Centre de transfert ;\no\tFormulaire de d\u00c3\u00a9claration trimestrielle 2024 - Incin\u00c3\u00a9rateur.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage sur la redevance pour l'\u00c3\u00a9limination des mati\u00c3\u00a8res r\u00c3\u00a9siduelles, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien. \n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tpRjsVN1reRSFIAMSjfsYCNS/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tPgyJTBYXEshfPuWKsyJmQB/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB"
                    }
                ],
                "date": "19 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Octroi d'un financement de 2,1 millions de dollars aux \u00c3\u00a9tablissements universitaires pour accro\u00c3\u00aetre la recherche sur les plastiques et leurs effets possibles sur la sant\u00c3\u00a9 humaine",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Canada a annonc\u00c3\u00a9, le 22 janvier dernier, l'octroi d'une somme de 2,1 millions de dollars \u00c3\u00a0 l'Universit\u00c3\u00a9 McGill, l'Universit\u00c3\u00a9 M\u00c3\u00a9morial de Terre-Neuve et l'Universit\u00c3\u00a9 de Toronto pour entreprendre des recherches relatives aux possibles expositions aux microplastiques provenant de diverses sources, notamment alimentaires, emballages alimentaires, eau potable, air ext\u00c3\u00a9rieur et int\u00c3\u00a9rieur, poussi\u00c3\u00a8re.\nCes initiatives am\u00c3\u00a9lioreraient la compr\u00c3\u00a9hension des possibles effets des microplastiques sur la sant\u00c3\u00a9 humaine et aideraient \u00c3\u00a0 comprendre les effets de ces mat\u00c3\u00a9riaux sur notre sant\u00c3\u00a9 et trouver des solutions pour g\u00c3\u00a9rer tout risque connexe.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/taomX5dJTYaQA1HjiAb1nqd/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "22 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Mise \u00c3\u00a0 jour des indicateurs environnementaux portant sur le r\u00c3\u00a9acheminement et l'\u00c3\u00a9limination des d\u00c3\u00a9chets solides",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Canada a publi\u00c3\u00a9, le 25 janvier dernier, une mise \u00c3\u00a0 jour des indicateurs environnementaux portant sur le r\u00c3\u00a9acheminement et l'\u00c3\u00a9limination des d\u00c3\u00a9chets solides.\nCes indicateurs permettent d'\u00c3\u00a9valuer la quantit\u00c3\u00a9 totale et de la quantit\u00c3\u00a9 par personne de d\u00c3\u00a9chets solides non dangereux r\u00c3\u00a9achemin\u00c3\u00a9s ou \u00c3\u00a9limin\u00c3\u00a9s par les administrations municipales et les entreprises du secteur de la gestion des d\u00c3\u00a9chets. Le taux de r\u00c3\u00a9acheminement des d\u00c3\u00a9chets selon la source (r\u00c3\u00a9sidentielle ou non r\u00c3\u00a9sidentielle) et les types de mati\u00c3\u00a8res r\u00c3\u00a9achemin\u00c3\u00a9es sont \u00c3\u00a9galement pr\u00c3\u00a9sent\u00c3\u00a9s.\nVoici quelques faits saillants de la plus r\u00c3\u00a9cente mise \u00c3\u00a0 jour :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDe 2002 \u00c3\u00a0 2020, \no\tla quantit\u00c3\u00a9 totale de d\u00c3\u00a9chets solides g\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9r\u00c3\u00a9s au Canada a augment\u00c3\u00a9 de 5,3 millions de tonnes (soit 17 %), atteignant 36,0 millions de tonnes;\no\tla quantit\u00c3\u00a9 de d\u00c3\u00a9chets r\u00c3\u00a9achemin\u00c3\u00a9s a augment\u00c3\u00a9 de 3,3 millions de tonnes (soit 49 %), atteignant 9,9 millions de tonnes;\no\tla quantit\u00c3\u00a9 de d\u00c3\u00a9chets envoy\u00c3\u00a9s dans des sites d'enfouissement ou incin\u00c3\u00a9r\u00c3\u00a9s a augment\u00c3\u00a9 de 2,0 millions de tonnes (soit 8 %), atteignant 26,1 millions de tonnes.\n\u00e2\u20ac\u00a2\tEn 2020, 27,5 % des d\u00c3\u00a9chets solides g\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9r\u00c3\u00a9s au Canada ont \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 r\u00c3\u00a9achemin\u00c3\u00a9s, tandis que les 72,5 % restants ont \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 envoy\u00c3\u00a9s pour \u00c3\u00a9limination ;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tEntre 2002 et 2020, \no\tle total des d\u00c3\u00a9chets solides r\u00c3\u00a9achemin\u00c3\u00a9s par personne a augment\u00c3\u00a9 de 23 %, passant de 212 \u00c3\u00a0 261 kilogrammes (kg);\no\tl'\u00c3\u00a9limination des d\u00c3\u00a9chets solides par personne a diminu\u00c3\u00a9 de 11 %, passant de 768 \u00c3\u00a0 687 kg.\n\u00e2\u20ac\u00a2\tEntre 2014 et 2020, l'\u00c3\u00a9limination des d\u00c3\u00a9chets solides par personne a diminu\u00c3\u00a9 de presque 2 %, passant de 699 \u00c3\u00a0 687 kg ;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tEntre 2002 et 2020, la part des d\u00c3\u00a9chets solides r\u00c3\u00a9achemin\u00c3\u00a9s \no\tde toutes les sources a augment\u00c3\u00a9 de 22 % \u00c3\u00a0 28 %;\no\tde sources r\u00c3\u00a9sidentielles a augment\u00c3\u00a9 de 25 % \u00c3\u00a0 32 %;\no\tde sources non r\u00c3\u00a9sidentielles a augment\u00c3\u00a9 de 20 % \u00c3\u00a0 22 %.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tXF8LC0HiFn6A5gRPKY07DFT/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "25 janvier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Biodiversit\u00c3\u00a9, milieux humides et esp\u00c3\u00a8ces en p\u00c3\u00a9ril",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Publication du Projet de R\u00c3\u00a8glement sur la r\u00c3\u00a9serve de biodiversit\u00c3\u00a9 d'Anticosti",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Qu\u00c3\u00a9bec a publi\u00c3\u00a9 le texte du Projet de R\u00c3\u00a8glement sur la r\u00c3\u00a9serve de biodiversit\u00c3\u00a9 d'Anticosti, visant \u00c3\u00a0 \u00c3\u00a9tablir un r\u00c3\u00a9gime d'activit\u00c3\u00a9s sp\u00c3\u00a9cifique pour cette r\u00c3\u00a9serve. Ce projet vise \u00c3\u00a0 prot\u00c3\u00a9ger la biodiversit\u00c3\u00a9 et les \u00c3\u00a9cosyst\u00c3\u00a8mes uniques de l'\u00c3\u00aele d'Anticosti, sans incidence pr\u00c3\u00a9vue sur les petites et moyennes entreprises.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tA6eDRD8BDGVaLqbuMfMtKg/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "10 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Publication d'un projet de programme de r\u00c3\u00a9tablissement et plan d'action pour le m\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9 long",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Canada a publi\u00c3\u00a9, le 4 janvier dernier, un projet de programme de r\u00c3\u00a9tablissement et plan d'action pour le m\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9 long (Clinostomus elongatus) au Canada.\nLe m\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9 long a \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 \u00c3\u00a9valu\u00c3\u00a9 par le Comit\u00c3\u00a9 sur le statut des esp\u00c3\u00a8ces en p\u00c3\u00a9ril au Canada (COSEPAC) comme \u00c3\u00a9tant en voie de disparition en 2007 et de nouveau en 2017.\nLes principales menaces pour le m\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9 sont les suivantes :\no\tLe d\u00c3\u00a9veloppement r\u00c3\u00a9sidientiel et commercial ;\no\tL'agriculture ;\no\tLa pollution ;\no\tLes modifications des syst\u00c3\u00a8mes naturels ;\no\tLes esp\u00c3\u00a8ces envahissantes ;\no\tLes intrusions humaines ;\no\tL'utilisation des ressources biologiques ;\no\tLes changements climatiques.\nL'objectif du programme de r\u00c3\u00a9tablissement consiste \u00c3\u00a0 faire en sorte que toutes les populations et sous-populations (existantes et historiques) pr\u00c3\u00a9sentes dans les bassins versants de 17 cours d'eau soient stables ou en croissance et qu'elles affichent des signes de reproduction et de recrutement tout en \u00c3\u00a9tant expos\u00c3\u00a9es \u00c3\u00a0 un faible risque li\u00c3\u00a9 aux menaces connues.\nIl est possible de transmettre des commentaires portant sur le projet de programme de r\u00c3\u00a9tablissement au plus tard le 4 mars 2024 \u00c3\u00a0 l'adresse suivante :\nDirecteur\nDirection- Esp\u00c3\u00a8ces en p\u00c3\u00a9ril\nP\u00c3\u00aaches et Oc\u00c3\u00a9ans Canada\n200, rue Kent\nOttawa (ON)\nK1A 0E6\nPar courriel : dfo.ncrsara-leprcn.mpo@dfo-mpo.gc.ca\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tKAQeReNrae4fYXjYcXPFnV5/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "4 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Achat d'un terrain de 3,1 hectares \u00c3\u00a0 des fins de conservation par la Ville de Montr\u00c3\u00a9al",
                "content": "",
                "summary": "La Ville de Montr\u00c3\u00a9al a annonc\u00c3\u00a9, le 8 f\u00c3\u00a9vrier dernier, avoir proc\u00c3\u00a9d\u00c3\u00a9 \u00c3\u00a0 l'acquisition d'un terrain de 3,1 hectares (ha), dans le secteur Cap-Saint-Jacques.\nL'achat de ce terrain s'inscrirait dans le cadre du Sch\u00c3\u00a9ma d'am\u00c3\u00a9nagement et de d\u00c3\u00a9veloppement de l'agglom\u00c3\u00a9ration de Montr\u00c3\u00a9al, qui vise \u00c3\u00a0 prot\u00c3\u00a9ger 10 % de territoire en multipliant les acquisitions de terrains d'int\u00c3\u00a9r\u00c3\u00aat \u00c3\u00a9cologique pour fa\u00c3\u00a7onner une ville r\u00c3\u00a9siliente et durable.\nPlus pr\u00c3\u00a9cis\u00c3\u00a9ment, cette acquisition vise \u00c3\u00a0 p\u00c3\u00a9renniser la protection du milieu naturel pr\u00c3\u00a9sent sur le site et en assurer la gestion \u00c3\u00a9cologique. Le terrain concern\u00c3\u00a9 fait partie du territoire du Grand parc de l'Ouest et accueille, notamment une esp\u00c3\u00a8ce \u00c3\u00a0 statut, soit la couleuvre tachet\u00c3\u00a9e, des communaut\u00c3\u00a9s v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9tales d'int\u00c3\u00a9r\u00c3\u00aat, un milieu humide et des rives.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/t50lpCrmTfAT4aWLDaKcAQun/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "8 f\u00c3\u00a9vrier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "P\u00c3\u00aacheries",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Conclusion d'une op\u00c3\u00a9ration visant \u00c3\u00a0 punir la capture, la vente et l'achat ill\u00c3\u00a9gal de certains poissons",
                "content": "",
                "summary": "Le MELCCFP a publi\u00c3\u00a9, le 13 f\u00c3\u00a9vrier dernier, les r\u00c3\u00a9sultats de l'op\u00c3\u00a9ration \u00c2\u00ab Effil\u00c3\u00a9fin \u00c2\u00bb, r\u00c3\u00a9alis\u00c3\u00a9e en 2020.\nAu total, 90, \u00c3\u00a0 la suite de l'op\u00c3\u00a9ration, 90 individus ont \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 condamn\u00c3\u00a9s \u00c3\u00a0 payer des amendes totalisant pr\u00c3\u00a8s de 300 000 dollars, principalement pour des infractions \u00c3\u00a0 la Loi sur la conservation et la mise en valeur de la faune et \u00c3\u00a0 la Loi sur les p\u00c3\u00aaches. Les infractions ont \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 commises sur le territoire du Bas-Saint-Laurent.\nLes infractions relev\u00c3\u00a9es sont les suivantes :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa vente, l'achat, la possession ill\u00c3\u00a9gale et le d\u00c3\u00a9passement des limites de poissons (principalement l'\u00c3\u00a9perlan arc-en-ciel) et de gibier;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa capture ill\u00c3\u00a9gale de poissons (principalement l'\u00c3\u00a9perlan arc-en-ciel et le bar ray\u00c3\u00a9).\nLa majorit\u00c3\u00a9 des dossiers se sont r\u00c3\u00a9gl\u00c3\u00a9s par la transmission de plaidoyers de culpabilit\u00c3\u00a9 au procureur attitr\u00c3\u00a9 \u00c3\u00a0 l'op\u00c3\u00a9ration.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/t5Ws52bFCVTRtv5q4JE6JYDc/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "13 janvier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Ressources naturelles",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Publication du Plan d'action 2023-2025 pour la mise en \u00c5\u201cuvre du Plan qu\u00c3\u00a9b\u00c3\u00a9cois pour la valorisation des min\u00c3\u00a9raux critiques et strat\u00c3\u00a9giques 2020-2025",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Qu\u00c3\u00a9bec a publi\u00c3\u00a9, le 23 janvier dernier, le Plan d'action 2023-2025 pour la mise en \u00c5\u201cuvre du Plan qu\u00c3\u00a9b\u00c3\u00a9cois pour la valorisation des min\u00c3\u00a9raux critiques et strat\u00c3\u00a9giques 2020-2025 (PQVMCS), lanc\u00c3\u00a9 en octobre 2020.\nL'objectif du PQVMCS consiste \u00c3\u00a0 contribuer au d\u00c3\u00a9ploiement de la fili\u00c3\u00a8re verte par le d\u00c3\u00a9ploiement de mesures permettant, notamment, de :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tD\u00c3\u00a9velopper le recyclage des min\u00c3\u00a9raux critiques et strat\u00c3\u00a9giques (MCS);\n\u00e2\u20ac\u00a2\tFavoriser l'\u00c3\u00a9conomie circulaire et la cha\u00c3\u00aene de valeur de MCS;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tRenforcer la collaboration entre les diff\u00c3\u00a9rents acteurs de la cha\u00c3\u00aene de valeur;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tAm\u00c3\u00a9liorer l'encadrement r\u00c3\u00a9glementaire.\nLes nouvelles actions d\u00c3\u00a9ploy\u00c3\u00a9es serviront, entre autres, au soutien \u00c3\u00a0 la formation de la main-d'\u00c5\u201cuvre, \u00c3\u00a0 l'accompagnement dans la transformation num\u00c3\u00a9rique des mines et \u00c3\u00a0 l'optimisation de l'encadrement environnemental, toujours dans une perspective de d\u00c3\u00a9carbonation de l'\u00c3\u00a9conomie. Le plan d'action mis \u00c3\u00a0 jour pr\u00c3\u00a9voit aussi certaines mesures phares visant \u00c3\u00a0 soutenir des projets en \u00c3\u00a9conomie circulaire, notamment dans le recyclage des r\u00c3\u00a9sidus miniers.\nPlus pr\u00c3\u00a9cis\u00c3\u00a9ment, le nouveau Plan d'action pr\u00c3\u00a9voit 22 actions s'articulant autour de 11 objectifs, soit :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tAm\u00c3\u00a9liorer l'efficience et les pratiques de l'exploration mini\u00c3\u00a8re et la d\u00c3\u00a9couverte de ressources min\u00c3\u00a9rales ;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tAm\u00c3\u00a9liorer les connaissances sur les MCS en favorisant les synergies de recherche et d\u00c3\u00a9veloppement et en innovation ;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tFavoriser l'exploration et la mise en valeur des MCS de fa\u00c3\u00a7on plus durable;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tSoutenir la transformation et la cr\u00c3\u00a9ation de produits \u00c3\u00a0 valeur ajout\u00c3\u00a9e associ\u00c3\u00a9s aux fili\u00c3\u00a8res de MCS;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tAm\u00c3\u00a9liorer les infrastructures multiusagers et les corridors d'acc\u00c3\u00a8s aux ressources en MCS;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tAugmenter les investissements \u00c3\u00a9trangers n\u00c3\u00a9cessaires au d\u00c3\u00a9veloppement de l'industrie mini\u00c3\u00a8re qu\u00c3\u00a9b\u00c3\u00a9coise incluant les diff\u00c3\u00a9rentes \u00c3\u00a9tapes de la cha\u00c3\u00aene de valeurs des MCS;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tAugmenter l'efficience des activit\u00c3\u00a9s des entreprises d'exploitation mini\u00c3\u00a8re au Qu\u00c3\u00a9bec;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tAdapter les formations et actualiser la qualification de la main-d'oeuvre dans le secteur des min\u00c3\u00a9raux critiques et strat\u00c3\u00a9giques;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tFavoriser l'int\u00c3\u00a9gration de l'\u00c3\u00a9conomie circulaire aux cha\u00c3\u00aenes de valeur de MCS;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tStimuler l'implantation d'initiatives ayant pour but de r\u00c3\u00a9duire l'empreinte environnementale du secteur minier;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tSensibiliser la population ainsi que les acteurs locaux et autochtones aux enjeux, aux cons\u00c3\u00a9quences et aux retomb\u00c3\u00a9es li\u00c3\u00a9s \u00c3\u00a0 la valorisation des min\u00c3\u00a9raux, dont les MCS, pour le Qu\u00c3\u00a9bec et ses r\u00c3\u00a9gions.\nLe gouvernement a \u00c3\u00a9galement annonc\u00c3\u00a9 par le fait m\u00c3\u00aame les nouveaux min\u00c3\u00a9raux qui figureront sur la liste des MCS, soit :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tL'aluminium,\n\u00e2\u20ac\u00a2\tL'apatite;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLe germanium;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLe mangan\u00c3\u00a8se;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLe fer de haute puret\u00c3\u00a9;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa silice de haute puret\u00c3\u00a9.\nAvec ces ajouts, 28 min\u00c3\u00a9raux sont maintenant reconnus comme \u00c3\u00a9tant des MCS.\nLe Plan d'action 2023-2025 pour la mise en \u00c5\u201cuvre du PQVMCS peut \u00c3\u00aatre consult\u00c3\u00a9 en acc\u00c3\u00a9dant \u00c3\u00a0 cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/ty5T8111STUuAupSq8BrMMUF/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "23 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Lancement d'une norme GRI portant sur l'industrie mini\u00c3\u00a8re ",
                "content": "",
                "summary": "Le Global Reporting Initiative a publi\u00c3\u00a9, le 5 f\u00c3\u00a9vrier, la norme \u00c2\u00ab GRI 14 : Secteur minier 2024 \u00c2\u00bb.\nCette norme aborde de mani\u00c3\u00a8re globale les impacts du secteur minier sur le d\u00c3\u00a9veloppement durable, dont, notamment :\no\tLes \u00c3\u00a9missions de GES ;\no\tLes changements climatiques ;\no\tLa biodiversit\u00c3\u00a9 ;\no\tLa g\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ration de d\u00c3\u00a9chets miniers ;\no\tLes droits de l'homme ;\no\tLa lutte \u00c3\u00a0 la corruption ;\no\tLes droits fonciers.\nLa norme GRI14 permettrait \u00c3\u00a9galement de d\u00c3\u00a9finir les attentes en mati\u00c3\u00a8re de transparence au niveau des sites qui refl\u00c3\u00a8tent les impacts locaux, afin d'aider les parties prenantes \u00c3\u00a0 \u00c3\u00a9valuer les impacts et les risques en fonction du lieu et des min\u00c3\u00a9raux sp\u00c3\u00a9cifiques.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/teG715HyRsGGnDCwMtJki14u/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "5 f\u00c3\u00a9vrier 2024"
            },
            {
                "title": "Publication de la version finale du R\u00c3\u00a8glement modifiant le R\u00c3\u00a8glement sur les substances min\u00c3\u00a9rales autres que le p\u00c3\u00a9trole, le gaz naturel et la saumure",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Qu\u00c3\u00a9bec a publi\u00c3\u00a9, dans la Gazette officielle du 7 f\u00c3\u00a9vrier 2024, la version finale du R\u00c3\u00a8glement modifiant le R\u00c3\u00a8glement sur les substances min\u00c3\u00a9rales autres que le p\u00c3\u00a9trole, le gaz naturel et la saumure.\nLe texte, qui a \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 publi\u00c3\u00a9 sous la forme d'un projet de r\u00c3\u00a8glement dans la Gazette officielle du Qu\u00c3\u00a9bec du 6 septembre 2023, a \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 adopt\u00c3\u00a9 sans modification. Il pr\u00c3\u00a9voit, notamment :\no\tCe qui constitue des travaux d'exploration \u00c3\u00a0 impacts et fixe les conditions de d\u00c3\u00a9livrance et de renouvellement de l'autorisation pour travaux d'exploration \u00c3\u00a0 impacts afin de rendre applicable le nouveau r\u00c3\u00a9gime d'autorisation introduit \u00c3\u00a0 la Loi sur les mines par la Loi visant principalement \u00c3\u00a0 renforcer l'application des lois en mati\u00c3\u00a8re d'environ\u00c2\u00acnement et de s\u00c3\u00a9curit\u00c3\u00a9 des barrages, \u00c3\u00a0 assurer une gestion responsable des pesticides et \u00c3\u00a0 mettre en oeuvre certaines mesures du Plan pour une \u00c3\u00a9conomie verte 2030 concernant les v\u00c3\u00a9hicules z\u00c3\u00a9ro \u00c3\u00a9mission;\no\tL'obligation, pour les promoteurs miniers, de pr\u00c3\u00a9senter leurs projets aux milieux d'accueil, de recueillir leurs questions, demandes et commentaires et de leur fournir des r\u00c3\u00a9ponses. Ils devront par la suite faire rapport de ces \u00c3\u00a9changes lors du d\u00c3\u00a9p\u00c3\u00b4t de leur demande d'autorisation de travaux \u00c3\u00a0 impacts adress\u00c3\u00a9e au minist\u00c3\u00a8re des Ressources naturelles et des For\u00c3\u00aats;\no\tLa possibilit\u00c3\u00a9, pour le ministre, d'imposer, \u00c3\u00a0 la suite de la d\u00c3\u00a9marche pr\u00c3\u00a9alable \u00c3\u00a0 la d\u00c3\u00a9livrance de l'autorisation, des conditions d'exercice pour tenir compte des pr\u00c3\u00a9occupations exprim\u00c3\u00a9es et ainsi limiter les r\u00c3\u00a9percussions sur le milieu. Ces conditions pourraient baliser, par exemple, la p\u00c3\u00a9riode et les heures de r\u00c3\u00a9alisation de travaux, la circulation de camions ou l'utilisation de certains chemins.\nLe R\u00c3\u00a8glement modifiant le R\u00c3\u00a8glement sur les substances min\u00c3\u00a9rales autres que le p\u00c3\u00a9trole, le gaz naturel et la saumure entrera en vigueur le 6 mai 2024.\nLa version finale du R\u00c3\u00a8glement modifiant le R\u00c3\u00a8glement sur les substances min\u00c3\u00a9rales autres que le p\u00c3\u00a9trole, le gaz naturel et la saumure peut \u00c3\u00aatre consult\u00c3\u00a9e en acc\u00c3\u00a9dant \u00c3\u00a0 cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tuLeraWO3O20I62pFnhswjI/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "7 f\u00c3\u00a9vrier 2024"
            },
            {
                "title": "Lancement d'un processus de consultation portant sur l'avenir de la for\u00c3\u00aat",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Qu\u00c3\u00a9bec a officiellement lanc\u00c3\u00a9, le 13 f\u00c3\u00a9vrier dernier, un processus de consultation sur l'avenir de la for\u00c3\u00aat, avec la tenue d'une \u00c2\u00ab table r\u00c3\u00a9gionale \u00c2\u00bb au Bas-Saint-Laurent. Au total, 11 autres \u00c2\u00ab tables r\u00c3\u00a9gionales \u00c2\u00bb ainsi qu'une rencontre avec les communaut\u00c3\u00a9s autochtones et une rencontre nationale de r\u00c3\u00a9flexion sont pr\u00c3\u00a9vues.\nL'objectif des tables consiste \u00c3\u00a0 permettre l'\u00c3\u00a9laboration d'une vision commune et de d\u00c3\u00a9terminer des solutions d'avenir pour optimiser la gestion foresti\u00c3\u00a8re et l'am\u00c3\u00a9nagement forestier, notamment pour nous aider \u00c3\u00a0 nous adapter aux changements climatiques et pour assurer la p\u00c3\u00a9rennit\u00c3\u00a9 de notre for\u00c3\u00aat. Selon les constats qui \u00c3\u00a9mergeront de cette d\u00c3\u00a9marche, des changements dans la gestion des for\u00c3\u00aats qu\u00c3\u00a9b\u00c3\u00a9coises pourraient \u00c3\u00aatre envisag\u00c3\u00a9s.\nEn plus des tables r\u00c3\u00a9gionales, le gouvernement a ouvert un processus de consultation publique. Nous recueillerons vos commentaires dans le cadre de ce processus de consultation dans le cadre d'une r\u00c3\u00a9union de travail dont la date sera identifi\u00c3\u00a9e sous peu.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage sur le processus de consultation et pour acc\u00c3\u00a9der aux documents de consultation, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tK7wyPLN5VTRJX4v3m0rtCoP/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "13 f\u00c3\u00a9vrier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Domaine agricole",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Octroi de pr\u00c3\u00a8s de 15 millions de dollars pour la recherche en agriculture",
                "content": "",
                "summary": "Les gouvernements du Canada et de la Saskatchewan ont conjointement annonc\u00c3\u00a9, le 10 janvier dernier, l'octroi d'une somme de 14,7 millions de dollars afin de favoriser la r\u00c3\u00a9alisation de projets de recherche en agriculture.\nLes sommes vers\u00c3\u00a9es se ventilent ainsi :\no\tOctroi de 12,2 millions de dollars provenant du Fonds pour le d\u00c3\u00a9veloppement de l'agriculture (FDA) de la Saskatchewan afin de favoriser la r\u00c3\u00a9alisation de 56 projets de recherche;\no\tOctroi d'une somme de 2,5 millions de dollars provenant de l'Initiative de recherche strat\u00c3\u00a9gique (IRS), laquelle d\u00c3\u00a9coule du Partenariat canadien pour une agriculture durable (PCA durable), afin de favoriser la r\u00c3\u00a9alisation d'un projet de recherche.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/t1uIM18kr3XfqMkTm5MMN6oJ/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "10 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Appel \u00c3\u00a0 candidature dans le cadre du programme de l'initiative de r\u00c3\u00a9duction des co\u00c3\u00bbts d'\u00c3\u00a9nergie pour le secteur agroalimentaire",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Canada a annonc\u00c3\u00a9, le 19 janvier dernier, le lancement d'une initiative visant \u00c3\u00a0 appuyer des projets qui priorisent les gains d'efficacit\u00c3\u00a9 \u00c3\u00a9nerg\u00c3\u00a9tique en investissant dans une nouvelle technologie, du nouveau mat\u00c3\u00a9riel, ainsi que dans des modifications aux b\u00c3\u00a2timents ou aux installations.\nCette initiative aidera 30 entreprises de transformation \u00c3\u00a0 r\u00c3\u00a9duire leurs co\u00c3\u00bbts d'\u00c3\u00a9nergie et \u00c3\u00a0 \u00c3\u00aatre plus comp\u00c3\u00a9titives et durables. Elle contribuerait aussi \u00c3\u00a0 des \u00c3\u00a9conomies anticip\u00c3\u00a9es de 3 millions de dollars en termes de co\u00c3\u00bbts d'exploitation pour les entreprises b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficiaires.\nLes demandeurs d'aide pourraient recevoir jusqu'\u00c3\u00a0 20 % d'aide financi\u00c3\u00a8re \u00c3\u00a0 frais partag\u00c3\u00a9s pour les d\u00c3\u00a9penses admissibles, pour une somme maximale de 300\u00e2\u20ac\u2030000 dollars par entreprise.\nLes projets soutenus dans le cadre de cette initiative doivent \u00c3\u00aatre achev\u00c3\u00a9s d'ici le 31 mars 2025.\nLa date de soumission des demandes d\u00c3\u00a9bute 15 f\u00c3\u00a9vrier 2024.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/t6e0vR2nSPrj6qg4WmsbPhNL/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "19 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Octroi de plus de 928\u00e2\u20ac\u2030000 dollars afin de soutenir l'agriculture durable",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Canada a annonc\u00c3\u00a9, le 23 janvier dernier, l'octroi d'une somme de plus de 928\u00e2\u20ac\u2030000 dollars \u00c3\u00a0 la Newfoundland and Labrador Federation of Agriculture (NLFA) afin de favoriser la r\u00c3\u00a9alisation de diff\u00c3\u00a9rents projets dans Partenariat canadien pour une agriculture durable (PCA durable).\nCes initiatives se d\u00c3\u00a9crivent ainsi :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tUne somme de 72\u00e2\u20ac\u2030000 dollars, affect\u00c3\u00a9e au programme de sant\u00c3\u00a9 mentale, de bien-\u00c3\u00aatre et de s\u00c3\u00a9curit\u00c3\u00a9 des agriculteurs dans le cadre du PCA durable.\n\u00e2\u20ac\u00a2\tL'agriculture en classe \u00e2\u20ac\u201d Terre-Neuve-et-Labrador : 330\u00e2\u20ac\u2030000 dollars\u00e2\u20ac\u2030;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tL'exposition agricole de 2023 : 255\u00e2\u20ac\u2030312 dollars\u00e2\u20ac\u2030;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLe NL Yong Farmers : 229\u00e2\u20ac\u2030034 dollars\u00e2\u20ac\u2030;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLe Symposium de l'agriculture de 2024 : 22\u00e2\u20ac\u2030000 dollars\u00e2\u20ac\u2030;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa journ\u00c3\u00a9e agricole portes ouvertes de 2023 : 11\u00e2\u20ac\u2030295 dollars\u00e2\u20ac\u2030;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa conf\u00c3\u00a9rence sur l'avancement des femmes en agriculture : 8\u00e2\u20ac\u2030572 dollars.\nLe PCA durable serait un investissement de 3,5 milliards de dollars sur 5 ans (2023-2028) des gouvernements f\u00c3\u00a9d\u00c3\u00a9ral, provinciaux, et territoriaux qui viserait \u00c3\u00a0 renforcer la comp\u00c3\u00a9titivit\u00c3\u00a9, l'innovation et la r\u00c3\u00a9silience du secteur de l'agriculture, de l'agroalimentaire et des produits agro-industriels.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tYwKu3PyNMfiqoIwfsWIHcIl/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "23 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Octroi de pr\u00c3\u00a8s de 7 millions de dollars afin de favoriser la r\u00c3\u00a9alisation de projets de recherche portant sur le b\u00c3\u00a9tail et les plantes fourrag\u00c3\u00a8res.",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Canada a annonc\u00c3\u00a9, le 23 janvier dernier, l'octroi d'une somme de 6,8 millions de dollars afin de favoriser la r\u00c3\u00a9alisation de projets de recherche portant sur le b\u00c3\u00a9tail et les plantes fourrag\u00c3\u00a8res.\nLes sommes sont vers\u00c3\u00a9es dans le cadre du Partenariat canadien pour l'agriculture durable (PAC durable) et permettraient de r\u00c3\u00a9aliser 30 nouveaux projets de recherche portant, notamment, sur les th\u00c3\u00a8mes suivants :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa mise au point d'une m\u00c3\u00a9thode de surveillance rapide et sensible de la fi\u00c3\u00a8vre des transports chez les bovins;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa cr\u00c3\u00a9ation de nouveaux cultivars de tr\u00c3\u00a8fle rouge adapt\u00c3\u00a9s \u00c3\u00a0 l'Ouest canadien;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa pr\u00c3\u00a9paration \u00c3\u00a0 l'\u00c3\u00a9ventualit\u00c3\u00a9 de l'apparition de la peste porcine africaine au Canada.\nLes projets sont ax\u00c3\u00a9s sur l'\u00c3\u00a9valuation de strat\u00c3\u00a9gies de gestion et de traitement du fumier et sur la compr\u00c3\u00a9hension de la survie des pathog\u00c3\u00a8nes en vue d'am\u00c3\u00a9liorer les taux de mortalit\u00c3\u00a9 animale.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tGITePqvQiQTAK44Yv6tvpIp/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "23 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Lancement du troisi\u00c3\u00a8me appel \u00c3\u00a0 projet dans le cadre de l'Initiative minist\u00c3\u00a9rielle de r\u00c3\u00a9tribution des pratiques agroenvironnementales",
                "content": "",
                "summary": "Les gouvernements du Qu\u00c3\u00a9bec et du Canada ont conjointement annonc\u00c3\u00a9, le 16 f\u00c3\u00a9vrier 2024, le lancement du troisi\u00c3\u00a8me appel \u00c3\u00a0 projet dans le cadre de l'Initiative minist\u00c3\u00a9rielle de r\u00c3\u00a9tribution des pratiques agroenvironnementales.\nCet appel \u00c3\u00a0 projets, dot\u00c3\u00a9 d'une enveloppe de 34 millions de dollars, vise \u00c3\u00a0 favoriser la r\u00c3\u00a9alisation de projets permettant d'assurer :\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa diversification des cultures;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa protection des sols hors saison;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa r\u00c3\u00a9duction de l'usage des herbicides;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tL'utilisation de semences non trait\u00c3\u00a9es aux insecticides;\n\u00e2\u20ac\u00a2\tLa r\u00c3\u00a9alisation d'am\u00c3\u00a9nagements favorables \u00c3\u00a0 la biodiversit\u00c3\u00a9.\nL'aide financi\u00c3\u00a8re maximale est de 50 000 dollars par entreprise.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage et pour soumettre un projet, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tSjgRuRpOvYJufFRWgdUvdjR/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "16 f\u00c3\u00a9vrier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Sols contamin\u00c3\u00a9s",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Fin de la p\u00c3\u00a9riode d'adaptation pour l'utilisation de l'application mobile Traces Qu\u00c3\u00a9bec Transport",
                "content": "",
                "summary": "Attestra annonce la fin de la p\u00c3\u00a9riode d'adaptation pour l'application mobile Traces Qu\u00c3\u00a9bec Transport, devenue obligatoire pour le suivi des sols contamin\u00c3\u00a9s transport\u00c3\u00a9s. Cette application permet un suivi pr\u00c3\u00a9cis et en temps r\u00c3\u00a9el des mouvements de sols contamin\u00c3\u00a9s, renfor\u00c3\u00a7ant ainsi les mesures de tra\u00c3\u00a7abilit\u00c3\u00a9 et de responsabilit\u00c3\u00a9 environnementale.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tDThwjDFi5ALVRJ0poELpOQP/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "11 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Octroi d'une somme de 6 millions de dollars afin de favoriser la caract\u00c3\u00a9risation d'un ancien site minier d'amiante en vue de sa restauration",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Qu\u00c3\u00a9bec a annonc\u00c3\u00a9, le 9 janvier dernier, l'octroi d'une somme maximale de 6 millions de dollars \u00c3\u00a0 l'entreprise \u00c2\u00ab Les Sables OLIMAG \u00c2\u00bb afin de favoriser la r\u00c3\u00a9alisation d'une \u00c3\u00a9tude de caract\u00c3\u00a9risation du site minier d'amiante Frontenac, situ\u00c3\u00a9 \u00c3\u00a0 East Broughton, en Chaudi\u00c3\u00a8re-Appalaches en vue de sa restauration.\nLa caract\u00c3\u00a9risation de cet ancien site minier d'amiante permettrait d'acqu\u00c3\u00a9rir des connaissances sur les r\u00c3\u00a9percussions des r\u00c3\u00a9sidus miniers amiant\u00c3\u00a9s dans l'environnement et sur leur gestion. Les travaux devraient d\u00c3\u00a9buter au printemps 2024 et seront encadr\u00c3\u00a9s par le minist\u00c3\u00a8re des Ressources naturelles et des For\u00c3\u00aats (MRNF).\nCe projet pilote d\u00c3\u00a9coule d'une mesure du Plan d'action 2022-2025 - Amiante et r\u00c3\u00a9sidus miniers amiant\u00c3\u00a9s au Qu\u00c3\u00a9bec\u00e2\u20ac\u00af: vers la transformation d'un passif en un actif durable et s'inscrit dans la volont\u00c3\u00a9 du gouvernement d'accro\u00c3\u00aetre l'expertise quant \u00c3\u00a0 la restauration des anciens sites miniers d'amiante. Cette mesure vise des b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9fices concrets, tels que l'am\u00c3\u00a9lioration de la qualit\u00c3\u00a9 de l'air, de l'eau et du sol ainsi que la s\u00c3\u00a9curisation des lieux, tout en favorisant le d\u00c3\u00a9veloppement \u00c3\u00a9conomique r\u00c3\u00a9gional. Le projet pilote s'inscrit aussi dans une d\u00c3\u00a9marche d'am\u00c3\u00a9nagement durable du territoire.\nPour en conna\u00c3\u00aetre davantage, nous vous invitons \u00c3\u00a0 consulter cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/txhi81ys6UIBemONQgx6DmJO/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "9 janvier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Technologies propres",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Octroi d'une somme de 1,25 million de dollars pour la production de ciment \u00c3\u00a0 faible \u00c3\u00a9mission de carbone",
                "content": "",
                "summary": "L'Universit\u00c3\u00a9 de Sherbrooke et Pyrowave ont annonc\u00c3\u00a9, le 9 janvier dernier, avoir re\u00c3\u00a7u un financement de 1,25 million de dollars de PRIMA Qu\u00c3\u00a9bec, de Mitacs et du Conseil de recherches en sciences naturelles et en g\u00c3\u00a9nie du Canada (CRSNG) pour appliquer la technologie micro-ondes \u00c3\u00a0 la production de ciment \u00c3\u00a0 faible empreinte carbone.\nLe professeur William Wilson, membre du Centre de recherche sur les mat\u00c3\u00a9riaux, les infrastructures et les b\u00c3\u00a2timents durables de la Facult\u00c3\u00a9 de g\u00c3\u00a9nie, dirigera un groupe de recherche qui travaillera \u00c3\u00a0 la production de ciment \u00c3\u00a0 faibles \u00c3\u00a9missions de carbone en collaboration avec l'entreprise Pyrowave, dont l'\u00c3\u00a9lectrification des processus chimiques est au c\u00c5\u201cur des technologies.\nLe combustible utilis\u00c3\u00a9 pour produire la chaleur n\u00c3\u00a9cessaire \u00c3\u00a0 la transformation du calcaire en ciment sera remplac\u00c3\u00a9 par une technologie qui utilise des micro-ondes, donc une technologie aliment\u00c3\u00a9e par \u00c3\u00a9lectricit\u00c3\u00a9. Ce proc\u00c3\u00a9d\u00c3\u00a9 permettra de r\u00c3\u00a9duire d'environ 35 % les \u00c3\u00a9missions de gaz \u00c3\u00a0 effet de serre li\u00c3\u00a9es \u00c3\u00a0 la production du ciment. Le processus pourra \u00c3\u00a9galement produire un flux tr\u00c3\u00a8s concentr\u00c3\u00a9 de CO2 provenant de la d\u00c3\u00a9carbonatation du calcaire, ce qui pourrait permettre de faciliter la capture et de r\u00c3\u00a9duire ainsi les co\u00c3\u00bbts associ\u00c3\u00a9s.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tGK4N0Toh0nOOEkgOrsXHld/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "9 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Bilan de 2023 : Plus de 12 milliards de dollars vers\u00c3\u00a9s pour les technologies propres",
                "content": "",
                "summary": "Exportation et d\u00c3\u00a9veloppement Canada (EDC) a annonc\u00c3\u00a9, le 11 janvier dernier, avoir d\u00c3\u00a9j\u00c3\u00a0 accord\u00c3\u00a9, en 2023, plus de 12 milliards de dollars aux entreprises de technologies propres.\nPlus de 440 entreprises ont b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9fici\u00c3\u00a9 d'une aide financi\u00c3\u00a8re d'EDC au cours de l'ann\u00c3\u00a9e 2023 afin de favoriser leur expansion et leur acc\u00c3\u00a8s au march\u00c3\u00a9 international. Ces entreprises \u00c5\u201cuvrent, notamment, dans les domaines suivants :\no\tLa production d'\u00c3\u00a9nergie renouvelable;\no\tLes biocarburants;\no\tL'efficacit\u00c3\u00a9 \u00c3\u00a9nerg\u00c3\u00a9tique;\no\tLes b\u00c3\u00a2timents \u00c3\u00a9cologiques.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tY0hFxH1RmEKAnSgPxbGIn7/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "11 janvier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Substances chimiques",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Publication de la Condition minist\u00c3\u00a9rielle 6396",
                "content": "",
                "summary": "ECCC a publi\u00c3\u00a9, dans la Gazette du Canada du 30 d\u00c3\u00a9cembre 2023, la Condition minist\u00c3\u00a9rielle 6396, par laquelle il autorise, aux conditions \u00c3\u00a9nonc\u00c3\u00a9es en annexe \u00c3\u00a0 la condition minist\u00c3\u00a9rielle, la fabrication ou l'importation de la substance suivante :\no\t1,2-dichloro\u00c3\u00a9thane polym\u00c3\u00a9ris\u00c3\u00a9 avec de l'ammoniac, N-substitu\u00c3\u00a9, produits de r\u00c3\u00a9action avec l'hydroxyde de sodium, num\u00c3\u00a9ro d'identification confidentielle 13774-4.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://www.gazette.gc.ca/rp-pr/p1/2023/2023-12-30/html/notice-avis-fra.html#na2",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "30 d\u00c3\u00a9cembre 2023"
            },
            {
                "title": "Exemption \u00c3\u00a0 l'obligation de fournir des renseignements concernant certaines substances en vertu de l'article 106 (9) de la LCPE",
                "content": "",
                "summary": "Environnement et Changement climatique Canada a publi\u00c3\u00a9, dans la partie 1 de la Gazette du Canada du 20 janvier 2024, un avis selon lequel les exemptions suivantes ont \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 accord\u00c3\u00a9es en lien avec l'obligation de fournir des renseignements en vertu de l'article 106 (9) de la Loi canadienne sur la protection de l'environnement. \nLes exemptions accord\u00c3\u00a9es concernent les substances suivantes:\nNom des b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficiaires de l'exemption\tRenseignements vis\u00c3\u00a9s par l'exemption concernant un organisme vivant\nAdaptimmune LLC\t\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces aquatiques de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux, d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s et de vert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces terrestres de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux, d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s et de vert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais de sensibilit\u00c3\u00a9 aux antibiotiques\nAllogene Therapeutics Inc.\t\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces terrestres de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux et d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais de sensibilit\u00c3\u00a9 aux antibiotiques\nAstraZeneca Canada Inc.\t\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces aquatiques de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux, d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s et de vert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces terrestres de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux et d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais de sensibilit\u00c3\u00a9 aux antibiotiques\nAVROBIO Inc.\t\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces aquatiques de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux, d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s et de vert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces terrestres de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux et d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais de sensibilit\u00c3\u00a9 aux antibiotiques\nCanSino Biologics Inc.\t\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces aquatiques de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux, d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s et de vert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces terrestres de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux et d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais de sensibilit\u00c3\u00a9 aux antibiotiques\nCross Cancer Institute\t\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces aquatiques de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux, d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s et de vert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces terrestres de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux et d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais de sensibilit\u00c3\u00a9 aux antibiotiques\nCSL Behring Canada Inc.\t\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces aquatiques de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux, d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s et de vert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces terrestres de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux et d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais de sensibilit\u00c3\u00a9 aux antibiotiques\nFuture Fields\tDonn\u00c3\u00a9es d'un essai \u00c3\u00a0 l'\u00c3\u00a9gard des effets \u00c3\u00a9cologiques de l'organisme vivant (la pathog\u00c3\u00a9nicit\u00c3\u00a9, la toxicit\u00c3\u00a9 ou le caract\u00c3\u00a8re envahissant)\niECURE Inc.\t\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces aquatiques de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux, d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s et de vert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es (2) noteadu tableau 1\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces terrestres de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux et d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es (2)\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais de sensibilit\u00c3\u00a9 aux antibiotiques (2)\nJanssen Inc.\t\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces aquatiques de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux, d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s et de vert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es (2)\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces terrestres de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux et d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es (2)\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais de sensibilit\u00c3\u00a9 aux antibiotiques (2)\nPCI Pharma Services\t\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces aquatiques de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux, d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s et de vert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais servant \u00c3\u00a0 d\u00c3\u00a9terminer les effets de l'organisme vivant sur les esp\u00c3\u00a8ces terrestres de v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux et d'invert\u00c3\u00a9br\u00c3\u00a9s susceptibles d'y \u00c3\u00aatre expos\u00c3\u00a9es\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es des essais de sensibilit\u00c3\u00a9 aux antibiotiques\nL'avis peut \u00c3\u00aatre consult\u00c3\u00a9 en acc\u00c3\u00a9dant \u00c3\u00a0 cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://www.gazette.gc.ca/rp-pr/p1/2024/2024-01-20/html/notice-avis-fra.html#ne1",
                        "url2": "https://www.gazette.gc.ca/rp-pr/p1/2024/2024-01-20/html/notice-avis-fra.html#table1-fna"
                    }
                ],
                "date": "20 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Exemption \u00c3\u00a0 l'obligation de fournir des renseignements concernant certaines substances en vertu de l'article 81 (9) de la LCPE",
                "content": "",
                "summary": "Environnement et Changement climatique Canada a publi\u00c3\u00a9, dans la partie 1 de la Gazette du Canada du 20 janvier 2024, un avis selon lequel les exemptions suivantes ont \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 accord\u00c3\u00a9es en lien avec l'obligation de fournir des renseignements en vertu de l'article 106 (9) de la Loi canadienne sur la protection de l'environnement. \nLes exemptions accord\u00c3\u00a9es concernent les substances suivantes:\nNom des b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficiaires de l'exemption\tRenseignements vis\u00c3\u00a9s par l'exemption concernant une substance\nArkema Canada Inc.\tDonn\u00c3\u00a9es provenant d'un essai de mutag\u00c3\u00a9nicit\u00c3\u00a9 in vivo chez les mammif\u00c3\u00a8res pour d\u00c3\u00a9terminer la pr\u00c3\u00a9sence d'aberrations chromosomiques ou de mutations g\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9tiques (2)\nBASF Canada Inc.\t\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es provenant d'un essai de pr\u00c3\u00a9s\u00c3\u00a9lection sur l'adsorption et la d\u00c3\u00a9sorption\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es concernant le taux d'hydrolyse en fonction du pH\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es concernant la solubilit\u00c3\u00a9 dans l'eau\n\u00e2\u20ac\u00a2\tDonn\u00c3\u00a9es concernant le coefficient de partage entre l'octanol et l'eau (2)\nEvonik Canada Inc.\tDonn\u00c3\u00a9es provenant d'un essai de mutag\u00c3\u00a9nicit\u00c3\u00a9 in vivo chez les mammif\u00c3\u00a8res pour d\u00c3\u00a9terminer la pr\u00c3\u00a9sence d'aberrations chromosomiques ou de mutations g\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9tiques\n* Le nombre entre parenth\u00c3\u00a8ses indique le nombre de fois qu'une exemption a \u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 accord\u00c3\u00a9e \u00c3\u00a0 la personne \nL'avis peut \u00c3\u00aatre consult\u00c3\u00a9 en acc\u00c3\u00a9dant \u00c3\u00a0 cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://www.gazette.gc.ca/rp-pr/p1/2024/2024-01-20/html/notice-avis-fra.html#ne2",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "20 janvier 2024"
            },
            {
                "title": "Publication de l'arr\u00c3\u00aat\u00c3\u00a9 2024-87-01-01 modifiant la Liste int\u00c3\u00a9rieure",
                "content": "",
                "summary": "Le gouvernement du Canada a publi\u00c3\u00a9, dans la Gazette du Canada (Partie II) du 14 f\u00c3\u00a9vrier 2024, l'arr\u00c3\u00aat\u00c3\u00a9 2024-87-01-01 modifiant la Liste int\u00c3\u00a9rieure.\nEn vertu de cet arr\u00c3\u00aat\u00c3\u00a9, la partie 1 de la Liste int\u00c3\u00a9rieure est modifi\u00c3\u00a9e, par adjonction selon l'ordre num\u00c3\u00a9rique, de ce qui suit :\n\u00e2\u20ac\u00a2\t30026-62-1 N-P\n\u00e2\u20ac\u00a2\t49556-16-3 N\n\u00e2\u20ac\u00a2\t70900-22-0 N-P\n\u00e2\u20ac\u00a2\t125121-38-2 N-P\n\u00e2\u20ac\u00a2\t399024-75-0 N-P\n\u00e2\u20ac\u00a2\t502618-47-5 N-P\n\u00e2\u20ac\u00a2\t1186225-21-7 N-P\n\u00e2\u20ac\u00a2\t1662663-05-9 N\n\u00e2\u20ac\u00a2\t2765086-37-9 N-P\nLa partie 3 de la m\u00c3\u00aame liste est modifi\u00c3\u00a9e, par adjonction selon l'ordre num\u00c3\u00a9rique, de ce qui suit :\n19434-2 N\tAlkylsulfonate de (carbomonocyclyl)(h\u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9ropolycyclyl)alcanol\n19694-2 N-P\tAcides gras v\u00c3\u00a9g\u00c3\u00a9taux polym\u00c3\u00a9ris\u00c3\u00a9s avec l'acide hexanedio\u00c3\u00afque, le 4,4\u00e2\u20ac\u00b2-(propane-2,2-diyl)diph\u00c3\u00a9nol, des acides gras d'huile de tournesol conjugu\u00c3\u00a9s et le 2-(chlorom\u00c3\u00a9thyl)oxirane\nLe texte de l'arr\u00c3\u00aat\u00c3\u00a9 2024-87-01-01 modifiant la Liste int\u00c3\u00a9rieure peut \u00c3\u00aatre consult\u00c3\u00a9 en acc\u00c3\u00a9dant \u00c3\u00a0 cet hyperlien.\n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tk1exXn3Wfea8V3JOk4lDAM3/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "14 f\u00c3\u00a9vrier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Nouvelles administratives",
        "definition": "",
        "examples": [
            {
                "title": "Invitation de connexion au profil LinkedIn de la PDG!",
                "content": "",
                "summary": "Suivez notre Pr\u00c3\u00a9sidente-directrice g\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9rale sur LinkedIn pour \u00c3\u00a9changer avec elle et d\u00c3\u00a9couvrir ses interventions au quotidien!\nLe profil LinkedIn de notre Pr\u00c3\u00a9sidente-directrice g\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9rale est accessible via cet hyperlien. \n",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tQyYnBJiacUB4xiuD6Nd86V0/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": ""
            },
            {
                "title": "Modification \u00c3\u00a0 l'organigramme du MRNF",
                "content": "",
                "summary": "Le Conseil des ministres a proc\u00c3\u00a9d\u00c3\u00a9, lors de sa r\u00c3\u00a9union du 14 f\u00c3\u00a9vrier dernier 2024, \u00c3\u00a0 la nomination de M. Ian Morissette \u00c3\u00a0 titre de Sous-ministre associ\u00c3\u00a9 aux mines au minist\u00c3\u00a8re des Ressources naturelles et des For\u00c3\u00aats. M. Morissette est pr\u00c3\u00a9sentement Vice-pr\u00c3\u00a9sident au d\u00c3\u00a9veloppement durable et aux partenariats en territoire nordique de la Soci\u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9 du Plan Nord. Il entrera en fonction le 19 f\u00c3\u00a9vrier 2024 et remplacera Mme Nathalie Camden actuellement Sous-ministre associ\u00c3\u00a9e aux Mines qui prend sa retraite.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://newsletters.yapla.com/stats/tracker/t/tsi6pgaV5pdBynaYdLPQQL5/c/memFnkYymoVCRjX622rMfFAB",
                        "url2": ""
                    }
                ],
                "date": "14 f\u00c3\u00a9vrier 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Nouvelle Rubrique",
        "definition": "Description de la nouvelle rubrique.",
        "examples": [
            {
                "title": "Nouveau Titre",
                "content": "Contenu d\u00e9taill\u00e9 de l'exemple.",
                "summary": "R\u00e9sum\u00e9 de l'exemple.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://example.com/lien1",
                        "url2": "https://example.com/lien2"
                    }
                ],
                "date": "15 avril 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Nouvelle Rubrique",
        "definition": "Description de la nouvelle rubrique.",
        "examples": [
            {
                "title": "Nouveau Titre",
                "content": "Contenu d\u00e9taill\u00e9 de l'exemple.",
                "summary": "R\u00e9sum\u00e9 de l'exemple.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://example.com/lien1",
                        "url2": "https://example.com/lien2"
                    }
                ],
                "date": "15 avril 2024"
            }
        ]
    },
    {
        "rubric": "Nouvelle Rubrique",
        "definition": "Description de la nouvelle rubrique.",
        "examples": [
            {
                "title": "Exemple ajout\u00e9",
                "content": "D\u00e9tail de l'exemple ajout\u00e9.",
                "summary": "R\u00e9sum\u00e9 de l'exemple ajout\u00e9.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://example.com/nouveau-lien1",
                        "url2": "https://example.com/nouveau-lien2"
                    }
                ],
                "date": "15 avril 2024"
            },
            {
                "title": "Exemple ajout\u00e9",
                "content": "D\u00e9tail de l'exemple ajout\u00e9.",
                "summary": "R\u00e9sum\u00e9 de l'exemple ajout\u00e9.",
                "urls": [
                    {
                        "url1": "https://example.com/nouveau-lien1",
                        "url2": "https://example.com/nouveau-lien2"
                    }
                ],
                "date": "15 avril 2024"
            }
        ]
    }
]